<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>12-15°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2,5-4°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,5-6% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>15-25 IBU</goryczka>
  <barwa>4-12 EBC ●●●●● Rekonstrukcja stylu historycznego - białego piwa (tak bowiem należy tłumaczyć jego łacińską nazwę, czyt. albe cerewizje ) pszenicznego, warzonego na przełomie XVI-VII w., na obszarze dzisiejszego  województwa  kujawsko-pomorskiego,  którego znaczna część leżała wówczas na terenach Prus Królewskich. Rześkie, jasne pszeniczne ale, w którego aromacie i smaku, nutom słodowo-zbożowym towarzyszy dodatek ziół. Wyróżniki  stylu:  W  porównaniu  z  innymi  stylami  piw pszenicznych, zakorzenionymi w tradycji europejskiej, cechą wyróżniającą albae cerevisiae jest przede wszystkim obecność smaków i aromatów pochodzących od ziół, wynikająca z ówczesnej technologii produkcji piwa. Styl cechuje się niższym poziomem estrów i fenoli niż weissbier/hefe-weizen  oraz więk- szą pełnią niż witbier . Ziołowość, obecna w smaku i aromacie, jest  jego  cechą  dystynktywną  tak,  jak  w  przypadku grodziskiego  wędzoność, a w berliner weisse  czy gose  - kwaśność.</barwa>
  <historia>Wzmianki  o  albae  cervesiae,  jako  białym, pszenicznym piwie, pojawiają się w pracy historyka z UMK, prof. Andrzeja Klondera pt. „Browarnictwo w Prusach Królews- kich - 2. połowa XVI-XVII w.” z 1983 r. oraz w dokumentach znajdujących się w zbiorach Archiwum Państwowego w Toru- niu. Do czasów współczesnych nie zachowała się jednak szczegółowa receptura piwa. Niniejszy opis stylu należy trak- tować więc jako rekonstrukcję historyczną, dokonaną na pod- stawie fragmentarycznie dostępnych informacji oraz konteks- tu wiedzy o piwowarstwie historycznym. Uwzględniona została specyﬁka  ówczesnego  wyrobu  piwa  (stosowanie  ziół  zamiast chmielu  bądź  chmiel  tylko  jako  jeden  ze  składników mieszanek ziołowych, brak świadomości roli drożdży i izolacji określonych szczepów) oraz wynikająca z pruskich wpływów kulturowych  na  Kujawach  i  Pomorzu  popularność  słodu pszenicznego jako surowca zasypu.Aromat:  Aromaty ziołowe (m.in. macierzanka, lipa, krwawnik, tatarak, bez – patrz sekcja &quot;Surowce&quot;) średnie do średniowyso- kich. Pochodzące od pszenicznej części zasypu nuty jasnego pieczywa i zbożowe na poziomie od średnioniskiego do śred- niego. Poziom estrów owocowych w aromacie (jabłka, morele, brzoskwinie, owoce cytrusowe) powinien być średnioniski do średniego. W niektórych przykładach ziołowości mogą to- warzyszyć nuty przyprawowych fenoli (pieprz, gałka muszka- tołowa) pochodzących od drożdży na poziomie średnioniskim do średniego. Aromaty pochodzące od słodu, ziół i estrów powinny się harmonijnie uzupełniać, jednakże z lekkim bal- ansem w stronę ziołowości. Aromat chmielowy maksymalnie na niskim poziomie. Brak diacetylu  i DMS.</historia>
  <smak>Podstawą bukietu smakowego powinny być nuty słodo- wo–zbożowe:  przede  wszystkim  jasne  pieczywo  pszenne, możliwe  także  akcenty  herbatnikowe/biszkoptowe,  na poziomie średnim do średniowysokiego. Zgodnie z przekazem historycznym oryginalne albae cerevisiae było bowiem piwem &quot;bardziej słodkim niż gorzkim&quot;. Na drugim planie, podobnie jak w aromacie, nuty ziołowe (deskryptory jak wyżej) i ewentu- alnie fenolowe (pieprz, gałka muszkatołowa) na poziomie śred- nioniskim bądź średnim. Smaki estrowe (jabłka, morele, br- zoskwinie, cytrusy) powinny mieć poziom średnioniski do śred- niego. Może pojawić się podwyższona kwaskowatość związana z pszenicznym charakterem piwa - maksymalnie na niskim poziomie. Taki sam poziom powinny mieć smaki chmielowe. Zarówno balans, jak i ﬁnisz piwa powinny iść w stronę słodo- wości. Brak diacetylu  i DMSu .</smak>
  <goryczka>Od  niskiej  do  średnioniskiej,  pochodząca  od mieszanki chmielu i ziół, delikatna, krótka. Nie może domi- nować, pozostawiać wrażenia zalegania, ostrości czy ściąga- nia.</goryczka>
  <wyglad>Barwa od jasnej do żółtozłotej. Klarowność od śred- nioniskiej do średniowysokiej. Zamglenie i zmętnienie nie stanowią wady. Biała, drobnopęcherzykowa, trwała i wysoka piana.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Piwo powinno cechować się średnią pełnią, dawać odczucie rześkości. Wysycenie średnioniskie do średniego. Niewskazana jest szorstkość i ostrość, uczucie roz- grzewania, bądź też ciężkości i wyklejania.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Piwo w zasypie powinno mieć mini- mum 75% słodu pszenicznego , który odpowiada za jasną bar- wę, zmętnienie i zbożowo-słodowo-chlebowy charakter. Uzu- pełnieniem może być dowolny jasny słód jęczmienny. Zale- Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2cane są chmiele polskie bądź niemieckie oraz zioła lokalne, bardziej  aromatyczne  niż  gorzkie,  m.in.  przykładowo: macierzanka,  krwawnik,  kłącze  kuklika,  kwiat  dziewanny, kłącze tataraku, liście poziomki, kwiat lipy. Wniosą pożądany ziołowy charakter w smaku i aromacie, nie mogą jednak domi- nować ani dawać silnej goryczki - unikać należy zatem ziół sto- sowanych do produkcji gruitów takich jak np. piołun czy lawen- da. Dla oddania historycznego charakteru piwa wskazane są drożdże tworzące wyraźne estry i fenole – optymalne będą szczepy stosowane do piw belgijskich (niezalecane zaś te do hefe-weizenów/weissbier ).</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Czarna Owca - Albae cerevisiae, Browar Zamkowy Cieszyn - Biała Dama</przyklady_komercyjne>
  <komentarz>Zainteresowanie albae cervesiae jest efektem dążeń piwowarów domowych, zrzeszonych w Kujawsko-Po- morskim Oddziale Terenowym PSPD, do nagłośnienia i wypro- mowania stylu, który stanowiłby wyróżnik regionu na piwnej mapie Polski. Od początku Flisackiego Konkursu Piw Do- mowych (2015 r.), rozgrywanego rotacyjnie w różnych mias- tach województwa, styl stanowi jego stałą kategorię. Dzięki eksperymentalnym  warkom  przygotowywanym  przez członków KPOT PSPD oraz najlepszym piwom z kolejnych edy- cji  konkursu,  stało  się  możliwe  stopniowe  weryﬁkowanie oczekiwanych  cech  piwa  z  jego  uwarzonymi  współczenie przykładami i dostosowanie wzorca do dzisiejszych warunków. Popularyzacja wiedzy o stylu przełożyła się na jego obecność na innych imprezach (np. Owidzki Konkurs Piw Domowych od 2017 r.) i pierwsze warki komercyjne (Browar Czarna Owca). Bibliograﬁa: - Andrzej Klonder „Browarnictwo w Prusach Królewskich - 2. połowa XVI-XVII w. , Wrocław, 1983, Zakład im. Ossolińskich. Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Estry owocowe ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Fenole ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Ziołowy ⚪⚪⚪⚫⚫⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Owocowe estry ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Fenole ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Ziołowy ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Kwaśność ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚫⚫⚫⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚫⚫⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</komentarz>
</opis>
