<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>11-13°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2,5-3,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,5-5,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>30-50 IBU</goryczka>
  <barwa>25-50 EBC ●●●●●●●●●●●●● Altbier (lub w skrócie alt) to niemieckie piwo górnej fermen- tacji  produkowane  i  spożywane  głównie  w  Düsseldorﬁe  i północnej  Westfalii.  Jeden  z  niewielu  niemieckich  stylów górnofermentacyjnych, które przetrwały &quot;lagerową rewolucję&quot;.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Półciemne, raczej gorzkie, chmielowo-sło- dowe, zbalansowane, sesyjne niemieckie piwo górnej fermen- tacji. Od angielskich bitterów  i pale ale  różni się niższą zawar- tością  estrów  oraz  innym  proﬁlem  chmielowym  oraz  sło- dowym. Od belgijskich pale ale różni się najczęściej wyższą go- ryczką, mocniej zaakcentowanym aspektem chmielowym i czystszym proﬁlem fermentacji.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Nazwa Altbier  (&quot;stare piwo&quot;) odnosi się do metod fer- mentacji piwa sprzed wynalezienia maszyn chłodniczych w 1873 roku. Wynalazek ten umożliwił browarom produkcję piwa dolnej fermentacji bez potrzeby budowy głębokich piwnic lub jaskiń lodowych, co też nie zawsze zresztą było możliwe, jak na  przykład  w  okolicach  Düsseldorfu,  gdzie  brakowało zarówno wzgórz, ułatwiających budowę jaskiń, jak i zamarzają- cych na zimę jezior. Wynalazek technologii chłodniczych przy- pieczętował dominację lagerów na kontynencie europejskim, a &quot;nowe  piwo&quot;  stało  się  ulubionym  napojem  każdej  klasy społecznej. Piwa górnej fermentacji, szczególnie ciemniejsze, nazywano &quot;starym piwem&quot;, co w tych zachłyśniętych no- woczesnością i postępem latach brzmiało raczej mało pochleb- nie. Mieszkańcy Düsseldorfu jednak się nie zrazili, patriotyzm lokalny wziął u nich górę i kontynuują oni po dziś produkcję te- go półciemnego specjału.</historia>
  <aromat>Średnioniski do średniego aromat niemieckich ciem- nych słodów podstawowych o charakterze tostowym, orze- chowym, skórki chleba. Aromat niemieckich lub czeskich ch- mieli  na  podobnym  poziomie  o  owocowym,  korzennym, ziołowym lub kwiatowym charakterze. Oba aspekty powinnybyć dobrze zbalansowane, żaden nie może wyraźnie domi- nować. W tle wyczuwalne estry, na poziomie od niskiego do średnioniskiego, kojarzące się z wiśnią, gruszką lub jabłkiem. Poza tym proﬁl czysty, mogą się jednak pojawić niskie aroma- ty siarkowe pochodzące z wody użytej do produkcji.</aromat>
  <smak>Złożony, chlebowy, tostowy, ewentualnie lekko orze- chowy smak słodowy na poziomie średnim. Średnioniski do średniego smak niemieckiego lub czeskiego chmielu o owo- cowym, kwiatowym, korzennym lub ziołowym charakterze. Es- try wiśniowe, gruszkowe lub jabłkowe na poziomie najwyżej średnioniskim. Pomimo wyraźnego, jak na piwo o takim eks- trakcie, smaku słodowego, alt nie powinien być słodki, ani sprawiać wrażenia niedofermentowanego, a goryczka powinna balansować wszelką słodycz, jaka może się pojawić. Finisz może się wahać od wytrawnego do półwytrawnego, długo się utrzymywać i mieć orzechowo-chmielowy charakter. Niedo- puszczalne są nuty słodów palonych, diacetylu , DMS. Niski mineralny lub siarkowy charakter jest dopuszczalny ze wzglę- du na skład wody używanej do warzenia w Düsseldorﬁe.</smak>
  <goryczka>Średnia do średniowysokiej, chmielowa. Najczęś- ciej gładka, ale może być lekko ostra. W bardziej gorzkich piwach  może  być  wyczuwalna  jeszcze  dłuższy  czas  po przełknięciu. Według informacji browaru Uerige, ich altbier jest najbardziej gorzkim piwem produkowanym w Niemczech. Inne piwa w tym stylu cechują się raczej goryczką na poziomie średnim.</goryczka>
  <wyglad>Czerwonopomarańczowe  do  ciemnomiedzianego, klarowne. Piana beżowa, obﬁta, zwarta, trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnia. Aksamitne i lekkie w od- biorze. Wysycenie może się wahać od średnioniskiego, w przy- padku piw serwowanych tradycyjnie w lokalach w Düssel- dorﬁe, do średniowysokiego, w przypadku piw butelkowych.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Wśród producentów alta występuje duża różnorodność co do wyboru surowców, ale najczęściej podstawą będzie słód pilzneński  z dodatkiem słodu monachi- jskiego  i  niewielkiej  ilości  słodów  karmelowych.  Niektóre browary dodają słodu czekoladowego  dla pogłębienia barwy lub słodu pszenicznego , żytniego , czy orkiszowego dla uzyska- nia unikatowego charakteru. Do chmielenia najczęściej używa się chmielu z regionu Spalt, ale mogą to być inne, zbliżone od- miany niemieckie lub czeskie. Drożdże górnej fermentacji, na- jlepiej niemieckie, produkujące stosunkowo mało estrów. Wo- da o podwyższonej zawartości chlorków i siarczanów jest na- jbardziej zgodna z oryginałem. Zacieranie zmiennotemperatur- Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2owe, najczęściej dekokcyjne. Fermentacja w temperaturach pomiędzy 15 a 20°C.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Uerige &quot;Altbier&quot;, Diebels &quot;Alt&quot;, Füch- schen &quot;Alt&quot;, Schlüssel &quot;Alt&quot;, Schlösser &quot;Alt&quot;, Schumacher &quot;Alt&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <komentarz>Za ok. 50% sprzedaży alta odpowiadają browary restauracyjne skupione na starym mieście w Düsseldorﬁe. Alt- bier tradycyjnie rozlewany jest grawitacyjnie z drewnianych beczek, do których przelewany jest z tanków leżakowych na krótko przed wyszynkiem. Dwa do trzech razy w roku (3. wtorek marca oraz 3. wtorek października lub września i listo- pada) warzony jest tzw. Sticke Alt  o ekstrakcie ok. 14°Blg. i za- wartości alkoholu 6-6,5%. Legenda głosi, że takie piwo w ta- jemnicy (słowo Sticke  lub Stike  znaczy &quot;tajemnica&quot;) warzyli mnisi na okres postu, kiedy to mogli się żywić wyłącznie płyn- nym pokarmem.</komentarz>
  <temperatura_serwowania>8-12°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>250 ml cylindryczna szklanka Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Estry owocowe ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Owocowe estry ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚫⚫⚫⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●
Altbier (lub w skrócie alt) to niemieckie piwo górnej fermen-
tacji  produkowane  i  spożywane  głównie  w  Düsseldorﬁe  i
północnej  Westfalii.  Jeden  z  niewielu  niemieckich  stylów
górnofermentacyjnych, które przetrwały &quot;lagerową rewolucję&quot;.</skrot>
</opis>
