<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>11-15°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2,5-3,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,5-6,2% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>25-45 IBU</goryczka>
  <barwa>20-35 EBC ●●●●●●●● Półciemne amerykańskie piwo średniej mocy. Balans może wa- hać się od bardziej chmielowego do mocniej słodowego, aspek- ty te zawsze jednak powinny być w bliskiej równowadze. Na- jczęściej posiadać będzie zarówno karmelowe, jak i cytrusowe nuty, które powinny ze sobą współgrać.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Bursztynowe, pełne, chmielowe, sesyjne, amerykańskie piwo górnej fermentacji. Ciemniejsze, pełnie- jsze  i  najczęściej  mniej  gorzkie,  a  bardziej  słodowe  i karmelowe  od  american  pale  ale ,  chociaż  egzemplarze bardziej nakierowane na chmiel niż na słód mogą być po- dobne do APA. Mniej gorzkie oraz najczęściej mniej ch- mielowe, mniej pełne, słabsze i bardziej sesyjne od red IPA . Od american brown ale różni  się brakiem nut czekoladowych, palonych lub kawowych. Od ciemniejszych angielskich pale ale odróżnia się innym proﬁlem chmielowym.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Stosunkowo nowy styl, powstały w zachodnich sta- nach USA na fali piwnej rewolucji.</historia>
  <aromat>Średnioniski do średniego aromat amerykańskich ch- mieli, najczęściej o dominującym charakterze cytrusowym, ale może  też  posiadać  cechy  owoców  tropikalnych  lub pestkowych, żywicy, spadzi, melona lub kokosa. Słodowość średnioniska do średniej, najczęściej z nutą toﬃ lub karmelu. Aspekty słodowe i chmielowe mogą być być w równowadze lub dowolny z nich może dominować, istotne jest by ze sobą współgrały. Estry owocowe (czerwone owoce pestkowe) na poziomie niskim do średnioniskiego wyczuwalne w tle. Brak di- acetylu .</aromat>
  <smak>W smaku, na poziomie średnim do średniowysokiego, wyczuwalny  powinien  być  chmiel  o  cytrusowym  lub  ży- wicznym charakterze, opcjonalnie wspartym innymi nutami ch- mielowymi. Słodowość na poziomie średnim do średniowy-sokiego powinna stanowić wyraźny kontrast dla chmielu i mieć  charakter  czysty,  chlebowy  lub  tostowy.  Nuty  toﬃ  lub karmelu powinny być przy tym wyczuwalne na poziomie niskim do średniego. Aspekty chmielowe i słodowe powinny być dobrze zbalansowane i choć dowolny z nich może być wyraźniejszy niż drugi, to żaden nie powinien całkowicie domi- nować  proﬁlu  piwa.  Estry  owocowe  nie  grają  dużej  roli  w proﬁlu  smakowego,  powinny  być  jednak  wyczuwalne  na poziomie niskim do średnioniskiego i mieć charakter czer- wonych owoców pestkowych. Finisz wytrawny, chmielowo-sło- dowy, raczej krótki.</smak>
  <goryczka>Średnioniska  do  średniowysokiej,  chmielowa, niezalegająca,  gładka.</goryczka>
  <wyglad>Barwa pomarańczowa do miedzianej. Klarowne do lekko przygaszonego. Piana biała do kremowej, zwarta, śred- nio obﬁta, trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnioniska do średniej, aksamit- na i lekka tekstura. Wysycenie średnie do wysokiego. Nie powinno być rozgrzewające ani ściągające, w przypadku tego stylu pijalność jest bardzo pożądana.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Podstawę stanowi słód pale ale , z dodatkiem słodów karmelowych w średnich lub ciemnych za- kresach barwy. Dopuszczalny jest dodatek innych słodów spec- jalnych w celu nadania piwu unikatowego charakteru. Chmiel nowofalowy o cytrusowym lub żywicznym charakterze, ewen- tualnie wsparty innymi odmianami. Amerykańskie drożdże da- jące czysty proﬁl.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Rogue &quot;American Amber Ale&quot;, Dain- ton &quot;Red Eye Rye&quot;, Marble &quot;Red Ale&quot;, Bird &quot;De Rumoerige Roodborst&quot;, Tröegs &quot;HopBack Amber Ale&quot;, Arizona Wilderness &quot;Red Rock Secret&quot;, BrewDog &quot;5AM Saint&quot;, Evil Twin &quot;Hop Flood&quot;, AleBrowar &quot;Amber Boy&quot;, PINTA &quot;Sanrajza&quot;, Wrężel &quot;AAA&quot;,  Profesja  &quot;Bursztynnik&quot;,  Szałpiw  &quot;Kejter,  Piwne Podziemie  &quot;Red  Rad  Rat&quot; Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Estry owocowe ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Owocowe estry ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪ Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚫⚫⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚫ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</przyklady_komercyjne>
  <skrot>●●●●●●●●
Półciemne amerykańskie piwo średniej mocy. Balans może wa-
hać się od bardziej chmielowego do mocniej słodowego, aspek-
ty te zawsze jednak powinny być w bliskiej równowadze. Na-
jczęściej posiadać będzie zarówno karmelowe, jak i cytrusowe
nuty, które powinny ze sobą współgrać.</skrot>
</opis>
