<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>12,5-18°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2,5-5,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>5-7% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>35-75 IBU</goryczka>
  <barwa>60-80 EBC ●●●●●●●●●●● Ciemne, palone piwo górnej fermentacji, wyróżniające się aro- matem nowofalowych chmieli.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>W  stoucie  amerykańskim  nuty  palone dominują, a aromaty chmielowe znajdują się w tle, odwrotnie niż przy black IPA . Mocniejszy niż irish stout, ale o niższej za- wartości  alkoholu  niż  imperialny  stout.  Od  pozostałych stoutów różni się także intensywnym chmieleniem na aromat chmielami nowofalowymi.</wyrozniki_stylu>
  <aromat>Aromaty  słodowe  (kawowe,  gorzkiej  czekolady, palone) od średnich do wysokich. Aromaty chmielowe po- chodzące  od  nowofalowych  chmieli  (cytrusowe,  żywiczne, owoców tropikalnych) niskie do średnich. Owocowe estry na poziomie od niewyczuwalnych do średnioniskich. Mogą pojaw- ić się aromaty popiołowe, czy kojarzące się z węglem, jednak nie powinny przekraczać niskiego poziomu. Brak diacetylu . Niedopuszczalny jest aromat spalenizny.</aromat>
  <smak>Smaki słodowe (kawowe, gorzkiej czekolady, palone) na poziomie od średniego do wysokiego. Smak chmielowy charakterystyczny dla nowofalowych odmian chmielu – cytru- sowy, żywiczny lub owoców tropikalnych – o natężeniu od niskiego do średniego. Estry owocowe na poziomie od niewy- czuwalnych do średnioniskich. Słodycz na otwarciu do średnio niskiej, z wytrawnym do półwytrawnego ﬁniszem. Na poziomie niskim  może  pojawić  się  kwaśna  nuta  pochodząca  od palonych słodów. Smaki popiołowe, czy kojarzące się z wę- glem są dopuszczalne maksymalnie na niskim poziomie. Do- puszczalna  jest  alkoholowość  na  średnio-niskim  poziomie. Brak diacetylu</smak>
  <goryczka>Średnia do wysokiej, głównie chmielowa, uzupeł- niana przez gorycz wnoszoną przez palone słody.Wygląd:  Barwa  od  ciemnobrązowej  do  czarnej,  nieprze- jrzyste. Obﬁta, trwała piana o barwie od kremowej do jasnobrą- zowej.</goryczka>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnioniska do średniej. Może być kremowe, w szczególności, gdy w zasypie użyty został niesłodowany owies. Dopuszczalne jest ściąganie, pochodzące od dużej ilości palonych słodów, na poziomie do niskiego. Nagazowanie od średnioniskiego do średniowysokiego. Do- puszczalne jest alkoholowe rozgrzewanie, ale maksymalnie na średnioniskim poziomie. Surowce  i  technologia:  Powszechnie  używane  są amerykańskie słody bazowe i drożdże. Używa się różnych ciemnych i palonych słodów, jak również słodów karmelowych. Dodatki niesłodowane, takie jak owies, mogą być użyte w małych ilościach. Amerykańskie odmiany chmielu.</odczucie_w_ustach>
  <przyklady_komercyjne>Crack (Pracownia Piwa), Kruk (Kopy- ra &amp; Widawa), Rogue Shakespeare Stout, Deschutes Obsidian Stout, Sierra Nevada Stout, North Coast Old No. 38, Bar Har- bor Cadillac Mountain Stout, Avery Out of Bounds Stout, Lost Coast 8 Ball Stout, Mad River Steelhead Extra Stout.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>15-18°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>shaker, pokal, pintowa szklanka Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Estry owocowe ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Paloność ⚪⚪⚪⚫⚫⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Owocowe estry ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Kwaśność ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Paloność ⚪⚪⚪⚫⚫⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Trwałość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚫       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Cierpkość ⚪⚪⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●
Ciemne, palone piwo górnej fermentacji, wyróżniające się aro-
matem nowofalowych chmieli.</skrot>
</opis>
