<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>9,5-13,5°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2-3,1°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>3,8-5,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>15-28 IBU</goryczka>
  <barwa>6-12 EBC ●●●● Jasne, lekkie, amerykańskie piwo, o średniej goryczce. Balans zazwyczaj przesunięty w stronę słodową. Piwo o bardzo dużej pijalności. Czasami spotykane również w USA pod nazwą blonde, blonde ale lub golden ale.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Jasnozłote, lekkie, słodowe, pijalne piwo górnej (choć zdarzają się wyjątki) fermentacji cechujące się ch- mielowym  aromatem  oraz  smakiem.  W  odróżnieniu  od amerykańskiego  lagera  bardziej  słodowe,  złożone,  z  aro- matem oraz smakiem pochodzącym od chmielu. W porówna- niu do american pale ale posiada niższą goryczkę oraz balans przesunięty w stronę słodową, niższy aromat oraz chmielowy smak.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Jest to piwo w dosyć nowym, amerykańskim stylu, które powstało dla osób rozpoczynających swoją przygodę z pi- wem rzemieślniczym. American blonde ale, dzięki niskiej gory- czce oraz balansie przesuniętym w stronę słodową, jest piwem o dużej pijalności, przystępnym dla osób niezaznajomionych z piwami mocno chmielowymi.</historia>
  <aromat>Słodowy  od  niskiego  do  średniego,  z  nutami zbożowymi, chlebowymi, tostowymi. Dopuszczalne są nuty karmelowe  na  niskim  poziomie.  Aromat  chmielowy  na poziomie od niskiego do średniego, pochodzący od dowolnych odmian chmieli. Może nadawać aromat owoców cytrusowych, tropikalnych, ale też kwiatowy czy przyprawowy. Aromaty mogą zachowywać balans pomiędzy nutami słodowymi jak i chmielowymi lub przesuwać go na stronę słodową. Ważne, że- by  nuty  aromatyczne  dobrze  ze  sobą  współgrały.  Do- puszczalne są estry pochodzące z pracy drożdży na poziomie od  niskiego  do  średnioniskiego,  przypominające  czerwone owoce.</aromat>
  <smak>Słodowy od niskiego do średniego, z nutami zbożowy-mi, chlebowymi, biszkoptowymi, tostowymi. Smak karmelowy zazwyczaj nie występuje, a jeżeli występuje to na niskim poziomie. Smaki chmielowe pochodzące od dowolnego rodza- ju chmielu, na poziomie od niskiego do średniego. Balans powinien być zachowany pomiędzy smakami słodowymi i ch- mielowymi lub może być przesunięty w stronę słodową. Smak słodki średnioniski do średniego, zazwyczaj niezbyt mocno kontrowany goryczką. Dopuszczalne są estry owocowe, o smaku czerwonych owoców na poziomie od niskiego do śred- nioniskiego, pochodzące z pracy drożdży. Finisz od średnio słodkiego do średnio wytrawnego, słodowy, raczej krótki.</smak>
  <goryczka>Średnioniska do średniej, chmielowa, niezalegają- ca, gładka.</goryczka>
  <wyglad>Barwa piwa od jasnożółtej do ciemnozłotej. Klarowne do lekko przygaszonego. Piana biała, drobnopęcherzykowa, od mało obﬁtej do średniej. Trwałość piany średnia do średniowy- sokiej.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnioniska do średniej. Aksamit- na, smukła, lekka tekstura. Nasycenie od średniego do wy- sokiego. Pożądana bardzo wysoka pijalność. Brak ściągania, brak alkoholowego rozgrzewania.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Podstawę stanowi słód pilzneński lub pale ale . Można, jako dodatek, użyć małej ilości słodów karmelowych w jasnych zakresach barw. Można zastosować do 25% słodu pszenicznego  w celu nadania bardziej złożonych smaków słodowych oraz bardziej ziarnistej tekstury. Korzysta się z dowolnych odmian chmielu, zarówno w celu nadania go- ryczki jak i aromatu. Amerykańskie drożdże górnej fermentacji o  czystym  proﬁlu  lub  angielskie  nadające  lekkie  estry  owo- cowe, czasem używa się drożdży dolnej fermentacji. Można zacierać  infuzyjnie  (jednotemperaturowo)  w  przedziale 66-68°C w celu uzyskania brzeczki z większą ilością cukrów nie fermentowanych przez drożdże. Fermentację należy prze- prowadzić  w  dolnym  zakresie  temperatury  dla  danych drożdży.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Trzech Kumpli &quot;American Beauty&quot;, Browar Karuzela &quot;Potok&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <komentarz>W niektórych wersjach można dodać owoce, przyprawy lub miód, jednak intensywność smaku i aromatu wynikająca z użytych dodatków nie może przykrywać smaku i aromatu pochodzącego ze słodu i chmielu.</komentarz>
  <temperatura_serwowania>7-10°C Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Szkło:  Pintowa szklanka, nonic. Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Estry owocowe ⚫⚫⚫⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Owocowe estry ⚫⚫⚫⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Trwałość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚫ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</temperatura_serwowania>
  <skrot>●●●●
Jasne, lekkie, amerykańskie piwo, o średniej goryczce. Balans
zazwyczaj przesunięty w stronę słodową. Piwo o bardzo dużej
pijalności. Czasami spotykane również w USA pod nazwą
blonde, blonde ale lub golden ale.</skrot>
</opis>
