<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>22-36°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>4-8°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>9-16% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>50-100 IBU</goryczka>
  <barwa>18-40 EBC ●●●●●●●●●●●● Typowa amerykańska interpretacja angielskiego barley wine , gdzie zastosowano wyższą goryczką i bardziej chmielowy charakter z z typowymi dla amerykańskich chmieli aromatami.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Bardzo mocne, rozgrzewające, gęste, wy- soko chmielone, intensywnie słodowe, amerykańskie piwo górnej fermentacji. Od angielskiego barley wine  odróżnia je ak- cent położony na chmielowy charakter. Od double IPA  różni się wyższą gęstością i niższą wytrawnością oraz intensywnie- jszą, bogatszą słodowością.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Pierwszym  amerykańskim  barleywine  był  Old Foghorn z browaru Anchor, uwarzony po raz pierwszy w roku 1975, jednak to browar Sierra Nevada ze swoim piwem Big- foot z 1983 r. wyznaczył standard dla typowo amerykańskiej, mocno chmielonej wersji stylu. Browar Anchor użył nazwy bar- leywine zamiast angielskiej wersji barley wine  z obawy przed nadgorliwymi urzędnikami, którzy mogliby potraktować trunek jak wino. Do tej pory amerykańska nazwa stylu pisana jest na- jczęściej łącznie a angielska oddzielnie.</historia>
  <aromat>Wysoki aromat chmielowy, o żywicznym, owocowym lub cytrusowym, nowofalowym charakterze, ewentualnie uzu- pełniony o aromaty chmieli angielskich, rzadziej kontynental- nych. Wysoka słodowość o charakterze chlebowym, słodkim, lekko karmelowym, bardziej neutralnym, mniej złożonym niż w  angielskiej  wersji  stylu.  Estry  o  lekko  jabłkowym  lub gruszkowym charakterze na poziomie średnioniskim do śred- niego. Niedopuszczalne są intensywnie bananowe aromaty. Alkohol powinien być wyczuwalny, ale na poziomie najwyżej średnim i mieć charakter kojarzący się z winem lub brandy. Pi- wo zdominowane jest przez słód i chmiel, które powinny być dobrze zbalansowane, estry i alkohol stanowią tło dla tych aro- matów. Diacetyl  i aromaty siarkowe są wadą. Dopuszczalny najwyżej niski poziom aromatów wynikających z utlenienia pi-wa,  które  nie  powinny  mieć  charakteru  kartonowego,  a zbliżony do sherry lub miodu.</aromat>
  <smak>Wysoki  smak  słodowy,  o  chlebowym,  lekko karmelowym charakterze, zbalansowany wysokim poziomem cytrusowych, żywicznych lub owocowych chmieli. Smak może być wzbogacony chmielami o innej charakterystyce aromaty- cznej, ale powyższe cechy powinny dominować proﬁl. Estry na poziomie średnioniskim do średniego o lekko jabłkowym albo gruszkowym charakterze. Alkohol na poziomie średnioniskim do  średniego,  dobrze  zintegrowany  z  innymi  smakami, powinien mieć likierowy lub czysty charakter, nigdy fuzlowy lub rozpuszczalnikowy. Z początku piwo może wydawać się słodkie, na co wpływ ma zarówno wysoka słodowość, jak i alko- hol. Finisz powinien być jednak półwytrawny, a resztkowa słodycz zbalansowana goryczką. Posmak powinien się długo utrzymywać w ustach i mieć charakter zbliżony do szlachet- nych alkoholi, ale z chmielowym, żywicznym tłem. Piwo może być najwyżej nisko utlenione, ale wszelkie miodowe, pa- pierowe lub winne nuty, które się z tym wiążą powinny być ukryte przez wysokie nachmielenie. Niedopuszczalne są nuty siarkowe i diacetyl, a także nuty palone.</smak>
  <goryczka>Średniowysoka  do  wysokiej,  chmielowo-alko- holowa. Powinna dominować nad słodyczą pomimo jej intensy- wności. Może zalegać, ale nie może być szorstka.</goryczka>
  <wyglad>Barwa od złotopomarańczowej do miedzianej, ob- jawem wysokiej gęstości może być mocniejsze załamanie świ- atła na próbce piwa, a wysoka lepkość po tym, jak piwo klei się do szkła po zamieszaniu. Piwo może charakteryzować się lekkim zmętnieniem, szczególnie kiedy jest zimne i dopóki zjawisko to jest na niskim poziomie, nie jest uważane za wadę. Piana biała do beżowej, średnio obﬁta, nie musi być trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Gęste, lepkie piwo, przeznaczone raczej do powolnej degustacji niż do szybkiego spożycia. Wyraźnie rozgrzewające. Tekstura gładka, jedyna szorstkość i wysuszają- cy charakter mogą wynikać z wysokiego poziomu alkoholu, nigdy z tanin. Pomimo swojej pełni nigdy nie powinno sprawi- ać wrażenia niedofermentowanego. Wysycenie średnioniskie do średniego.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Głównie słód pale ale, z dodatkiem słodów karmelowych. Nie powinno się używać ciemniejszych słodów (czekoladowych, brown, coﬀee itd.) ani palonego ziar- na, barwa powinna wynikać z długiego gotowania. Chmiele amerykańskie z ewentualnym dodatkiem innych odmian. Na- jczęściej  zacierane  jednotemperaturowo  w  środkowym Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2przedziale temperatur scukrzania. Fermentowane w średnich temperaturach dla górnej fermentacji przy użyciu drożdży amerykańskich  o  wysokim  poziomie  odfermentowania. Rzemieślnicze barleywine często leżakowane są w beczkach, co w przypadku piw konkursowych jest dozwolone, o ile organi- zator nie zaznaczy inaczej.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Anchor &quot;Old Foghorn&quot;, Sierra Neva- da &quot;Bigfoot&quot;, PINTA &quot;American Barleywine&quot; Grand Prix, Ale- Browar &quot;Hard Bride&quot;, Doctor Brew &quot;Barley Wine&quot;</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>10-14°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Snifter Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Estry owocowe ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Alkoholowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Owocowe estry ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Trwałość piany ⚪⚫⚫⚫⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚪⚫⚫       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Nasycenie ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚪⚪⚪⚫⚫⚫ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●
Typowa amerykańska interpretacja angielskiego barley wine ,
gdzie zastosowano wyższą goryczką i bardziej chmielowy
charakter z z typowymi dla amerykańskich chmieli aromatami.</skrot>
</opis>
