<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>14-17,5°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3-5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>5,5-7,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>40-70 IBU</goryczka>
  <barwa>8-22 EBC ●●●●●●●● Ikona piwnej rewolucji, która zdobyła serca piwoszy na całym świecie. Solidnie nachmielone nowofalowymi odmianami ch- mielu pełne, soczyste, jasne ale. Wyróżniki  stylu:  Zdecydowanie  chmielowe,  nowofalowe, jasne, pełne, wytrawne, gorzkie amerykańskie piwo górnej fer- mentacji. Ten opis odnosi się do klasycznej, jasnej, czystej i zdominowanej przez chmiel interpretacji stylu, nazywanej cza- sem west coast IPA, dla odróżnienia od bardziej zbalan- sowanych IPA popularnych na wschodnim wybrzeżu USA (east coast IPA) Piwa bardziej słodowe, ciemniejsze lub o wyraźnym charakterze pochodzącym z fermentacji opisane są w innych pozycjach tego Kompendium.</barwa>
  <historia>Za pierwsze piwo w tym stylu uznaje się Liberty Ale z browaru Anchor w San Francisco. Warzone zostało w 1975 roku z okazji rocznicy wybuchu rewolucji amerykańskiej i - iron- icznie - stało się początkiem nowej rewolucji. Piwo to, solidnie nachmielone jak na owe czasy, tak bardzo się wyróżniało na tle praktycznie bezsmakowych jasnych lagerów, że szybko zdobyło wiernych fanów, a za produkcję mocno chmielonych piw zabierały się kolejne browary. 40 lat później, piwa w stylu american IPA warzy się na każdym kontynencie i we wszyst- kich krajach o znaczących tradycjach piwowarskich. Stały się symbolem piwnej rewolucji, a niemal każdy rzemieślniczy browar stara się mieć w swoim portfolio, często jako sztan- darowy produkt. Wraz z rosnącą popularnością powstawały różne interpretacje tego stylu, niekiedy na tyle wyraziste, że stały się osobnymi stylami. Nowe specjalne IPA powstają nieus- tannie, czasem zyskując światową popularność (i osobny wpis w niniejszym Kompendium), czasem są szybko zapomniane. Samo określenie IPA dawno też straciło swoje pierwotne znaczenie (india pale ale), stając się synonimem mocno ch- mielonego rzemieślniczego piwa o amerykańskim rodowodzie.Aromat:  Średniowysoki do wysokiego, złożony aromat nowo- falowych chmieli. Nuty aromatyczne mogą kojarzyć się z owo- cami cytrusowymi lub tropikalnymi, kokosami, winogronami, poziomkami, kwiatami, przyprawami, aromatami leśnymi (ży- wica, spadź) i wieloma innymi zapachami. W każdym roku po- jawiają się nowe odmiany chmielu, które niekiedy zaskakują swym bukietem. Jasna, neutralna słodowość powinna być wy- czuwalna w tle, na poziomie maksymalnie średnioniskim. Proﬁl  drożdżowy  czysty,  pojawić  się  mogą  jedynie  niskie  do średnioniskich  estry  o  charakterze  czerwonych  owoców pestkowych i niski, czysty aromat alkoholowy w mocniejszych wersjach.</historia>
  <smak>Podobnie  jak  aromat,  proﬁl  smakowy  jest  całkowicie zdominowany przez nowofalowy chmiel. Często stosowane jest chmielenie na zimno, należy wówczas uważać, by nie po- jawiły się nuty trawiaste, które są wadą na poziomie wyższym od niskiego. Słód o czystym, neutralnym lub lekko tostowym charakterze wyczuwalny na poziomie średnioniskim. Estry owocowe o charakterze czerwonych owoców pestkowych na poziomie od niskiego do średnioniskiego. Brak innych nut po- chodzących z fermentacji, poza niskim alkoholem w wersjach najmocniejszych. Dopuszczalna najwyżej niska słodycz, zdomi- nowana przez goryczkę, balans zdecydowanie chmielowy. Fin- isz wytrawny, średnio długi, chmielowy.</smak>
  <goryczka>Średniowysoka do wysokiej, chmielowa, może być ostra, ale nie gryząca. Długo utrzymuje się w ustach.</goryczka>
  <wyglad>Barwa jasnozłota do pomarańczowej, klarowne, choć egzemplarze chmielone na zimno mogą wykazywać lekkie zmętnienie. Piana biała raczej zwarta, średnio obﬁta, co najm- niej średnio trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnioniska do średniej, gładka, lekka tekstura, bez wyraźnej lepkości. Piwo ma być orzeźwia- jące i &quot;pijalne&quot;. Wysycenie średnie do średniowysokiego. Moc- niejsze wersje mogą się charakteryzować słabo wyczuwalnym rozgrzewaniem alkoholowym, ale najczęściej będzie to nieza- uważalne. Duże ilości chmielu, szczególnie dodanego na zim- no, mogą zaowocować znaczną ilością tanin w gotowym pro- dukcie. Istotnym zadaniem piwowara jest zminimalizowanie te- go ryzyka, gdyż uczucie ściągania na poziomie wyższym niż niski jest częstą wadą w piwach w tym stylu.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Nawet 100% jasnego słodu typu pilzneńskiego , z ewentualnie minimalnym dodatkiem lekko prażonego  słodu  cookie  lub  najjaśniejszych  słodów karmelowych . Dopuszczalny też jest niewielki dodatek cukru Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2aby uzyskać zwiększony poziom odfermentowania lub słodu pszenicznego dla polepszenia właściwości piany. Dowolne no- wofalowe odmiany chmielu w znacznych ilościach, dodane na dowolnym etapie. Amerykańskie drożdże górnej fermentacji o wysokiej zdolności odfermentowania brzeczki i niskiej pro- dukcji estrów. Zacierane na wytrawnie.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Anchor &quot;Liberty Ale&quot;, Sierra Nevada &quot;Torpedo Extra IPA&quot;, Russian River &quot;Blind Pig IPA&quot;, Stone &quot;IPA&quot;, Amager &quot;IPA&quot;, Artezan &quot;Bocian&quot;, PINTA &quot;Modern Drinking&quot;, Brokreacja &quot;The Alchemist&quot;, Dwóch Braci &quot;Łowca&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>8-12°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Nonic, shaker Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Słodowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Estry owocowe ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Słodowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Owocowe estry ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Trwałość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚪⚫⚫       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Cierpkość ⚪⚪⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
</opis>
