<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>10-13,5°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>1-3,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,0-5,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>15-30 IBU</goryczka>
  <barwa>4-20 EBC ●●●●●●●●● Jasne i orzeźwiające piwo o wyraźnym, chmielowym aromacie. Choć jego pierwowzorem były niemieckie piwa pszeniczne, amerykańska wersja nie przejawia cech pochodzących od drożdży, za to charakteryzuje się owocowością i żywicznością, które pochodzą od amerykańskich odmian chmielu. Nuty ch- mielowe  uzupełniają  smaki  pochodzące  od  słodu  -  ci- asteczkowe i zbożowe. Może występować w wersji słodkiej i wytrawnej, obﬁcie chmielonej.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>W porównaniu z niemieckim weissbier posi- ada wyższą goryczkę, niższą estrowość i brakuje w niej nut fenolowych.  Akcenty,  typowe  dla  niemieckich  piw pszenicznych (bananowe i goździkowe), w przypadku tego sty- lu są niepożądane. Bywa porównywane do blonde ale, jednak z  wyczuwalnymi  posmakami  pochodzącymi  od  słodu pszenicznego.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Piwa pszeniczne nie były obce Amerykanom ze względu na mnogość niemieckich imigrantów i kultywowanych przez nich piwowarskich tradycji. Na początku XX wieku próbowali odtworzyć ten tradycyjny styl w USA. Ich wysiłki os- tatecznie pogrzebała prohibicja alkoholowa wprowadzona w 1919 roku. Po jej zniesieniu w 1933 r., piwo pszeniczne nie wróciło do łask z uwagi na nastroje antyniemieckie po I wojnie światowej, a także ze względu na gusta konsumentów, którzy preferowali jasne piwa dolnej fermentacji. Po II Wojnie Światowej zaczęto importować piwa pszeniczne z Niemiec, jednak dopiero rozkwit piwowarstwa rzemieślniczego w Stanach Zjednoczonych stał się przyczynkiem do powstania pierwowzorów  american  wheat.  Największą  popularność zdobyły, inspirując inne browary, Anchor Wheat z Anchor Brew- ing (pojawiło się na rynku w 1983 r.) oraz Widmer Weizen (1984 r.). Posiadały kilka cech wspólnych. Filtrowane, bowiem obawiano się, że konsumentom przyzwyczajonym do piwklarownych nie spodoba się widoczne zmętnienie. (Warto do- dać, że browar braci Widmer uwarzył także nieﬁltrowaną wer- sję swojego piwa pszenicznego, które do dziś jest w stałej ofer- cie).  Fermentowane  bez  udziału  niemieckich  drożdży, dedykowanych  do  piw  pszenicznych.  Browar  Anchor  użył drożdży, które stosował do innych piw górnej fermentacji, a Widmer - szczepu stosowanego przy wyrobie piw w stylu Altbi- er. Ostatnim wspólnym mianownikiem było użycie nowych od- mian chmielu wnoszących cytrusowe posmaki i aromaty.</historia>
  <aromat>Aromat słodowy (niski do średniego), przejawiający się nutami pszenicy, ciastek, krakersów i chleba. Owocowa es- trowość od niskiej do średniej. Nuty typowe dla bawarskich piw pszenicznych - banany i goździki - są niepożądane, tak sa- mo i inne fenole. Aromaty chmielowe od niskich po wysokie. Chmielowość  może  występować  pod  postacią  nut  cytru- sowych, owocowych, kwiatowych, korzennych.</aromat>
  <smak>Słodowość  niska  do  średniowysokiej.  Objawia  się smakiem pszenicy, zboża, chleba, ciastek, krakersów. Możliwa słodycz pochodząca od cukrów resztkowych. Lekkie estry owo- cowe. Nuty bananowe, landrynkowe, fenole (w tym goździki) niepożądane. Chmielowość od niskiej do średniej. Może być owocowa, kwiatowa lub korzenna w zależności od użytych od- mian. Balans zrównoważony między słodowością i chmielowoś- cią, jednak często przesunięty w stronę tej drugiej. Finisz może być lekko słodki, ale częstokroć bywa wytrawny i ch- mielowy.</smak>
  <goryczka>Niska do średniej, średnio długa, nie zalega, ale często wyczuwalna na ﬁniszu.</goryczka>
  <wyglad>Barwa może być od słomkowej do jasnobursz- tynowej. Zwykle klarowne, jednak możliwe są warianty lekko i wyraźnie zmętnione (jak niemieckie piwa pszeniczne). Piana najczęściej jest biała, obﬁta i trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>American wheat charakteryzuje się pełnią  smakową  na  poziomie  od  niskiego  do  średniego. Wysycenie dwutlenkiem węgla jest najczęściej średnie do wy- sokiego. Jest gładkie i rześkie. Brak szorstkości, cierpkości czy oblepiania. Bardzo pijalne i orzeźwiające.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Kluczowym elementem zasypu jest słód pszeniczny . Stanowi z reguły nie mniej niż 30%, jednak często jest go więcej - nawet 50-60%. Reszta zasypu to jasne słody jęczmienne ( pilzneński , pale ale ). Możliwy jest dodatek niesłodowanej pszenicy dla uwypuklenia aromatów i smaków pochodzących od tego zboża. Stosuje się także niewielkie iloś- Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2ci słodów karmelowych, jednak należy zachować ostrożność z ich stosowaniem, aby zbytnio nie zaciemnić barwy piwa, a także aby nie było za słodkie. Chmielenie można przeprowadz- ić  z  użyciem  europejskich  lub  aromatycznych  odmian amerykańskich. Skład mineralny wody nie ma większego znaczenia, pod warunkiem, że nie posiada ona niepożądanych posmaków np.: chloru. Drożdże do american wheat powinny być możliwie neutralne, nie produkujące dużej ilości estrów i w ogóle fenoli. Dopuszczalne jest użycie drożdży górnej fer- mentacji, jak i lagerowych. Zacieranie infuzyjne, może być jed- noetapowe lub sterowane temperaturowo. Czas gotowania brzeczki standardowy - 60-75 minut. Na goryczkę nie powinno dawać się zbyt dużo chmielu, aby nie była zbyt wysoka. W kolejnych  dawkach  porcje  chmielu  mogą  być  większe (zwłaszcza te dodawane na aromat po gotowaniu lub podczas chłodzenia brzeczki). Przy fermentacji najważniejszy jest wy- bór odpowiedniego szczepu. Warto przeprowadzać fermen- tację w niskich zakresach temperatury dla uniknięcia nad- miernej ilości estrów i fenoli w gotowym piwie.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Anchor &quot;Summer Beer&quot;, Pracownia Piwa &quot;Hey Now&quot;, Browar PINTA &quot;Sanrajza&quot;, AleBrowar &quot;Be Like Mitch&quot;, Brokreacja &quot;The Farmer&quot;, Profesja &quot;Młynarz&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <komentarz>Warto zwrócić uwagę na różnicę w podejściu do tego stylu przez browary w Polsce i w USA. Podczas gdy w Sta- nach Zjednoczonych piwa reprezentujące ten styl są często nachmielone w stopniu niskim, o tyle w Polsce styl wyewolu- ował w stronę piw mocniej chmielonych, przypominających american pale ale.</komentarz>
  <temperatura_serwowania>8-10°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>shaker, szklanka pintowa, weizen, szkło degustacyjne Bibliograﬁa: - Wątek na piwo.org poświęcony american wheat - Klasyﬁkacja piwnych stylów według PSPD - Cykl artykułów na temat american wheat autorstwa Doroty Chrapek - Opracowanie dostępne w serwisie kegerator.com -  Jamil  Zainasheﬀ:  &quot;American  Wheat&quot;  -  artykuł  dostępny  na stronie magazynu Brew Your Own - Stan Hieronymus: Brewing with Wheat, Brewers Publications, Boulder, 2010. Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚫⚫⚫Słodowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Estry owocowe ⚪⚫⚫⚫⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Owocowe estry ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚫⚫⚫⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚫       (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●
Jasne i orzeźwiające piwo o wyraźnym, chmielowym aromacie.
Choć jego pierwowzorem były niemieckie piwa pszeniczne,
amerykańska wersja nie przejawia cech pochodzących od
drożdży, za to charakteryzuje się owocowością i żywicznością,
które pochodzą od amerykańskich odmian chmielu. Nuty ch-
mielowe  uzupełniają  smaki  pochodzące  od  słodu  -  ci-
asteczkowe i zbożowe. Może występować w wersji słodkiej i
wytrawnej, obﬁcie chmielonej.</skrot>
</opis>
