<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>12-17°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2-4,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>5-6,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>25-50 IBU</goryczka>
  <barwa>40-70 EBC ●●●●●●●●●●●●●●●● Amerykańska wersja angielskiego porteru  o wyraźniejszym charakterze (posiada większą goryczkę i jest bardziej palony). Bywa nazywany także robust porterem. Określenie american porter odnosi się do współczesnych wersji, którą zaczęły warzyć amerykańskie browary rzemieślnicze powstające w lat- ach 70. i 80. XX w. Wersje historyczne pochodzące sprzed okresu Wielkiej Prohibicji określane są jako &quot;Pre-Prohibition Porter&quot;. Były one słabsze, mniej chmielowe, a sama słodowość była zbliżona do angielskiego pierwowzoru.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Piwo o ciemnej barwie, z wyraźnie zaznac- zoną  chmielową  goryczką  (najczęściej  pochodzącą  od amerykańskich odmian chmielu) i posmakami wniesionymi przez ciemne słody. W porównaniu z angielskim porterem jest mocniejszy, bardziej goryczkowy i cechuje go intensywniejsza paloność. Delikatniejszy - mniej palony i goryczkowy - niż american stout.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Za pierwszego amerykańskiego producenta porteru uważany jest Robert Hare, który rozpoczął jego produkcję w 1776 roku. W jego popularyzacji bardzo pomógł pierwszy prezydent  USA,  George  Washington,  który  był  wielkim miłośnikiem tego rodzaju piwa (podobnie jak jeden z jego następców  –  Thomas  Jeﬀerson).  W  owym  czasie  prowadzono politykę  patriotyzmu  lokalnego,  aby  uniezależnić  się  od dostaw produktów z byłej metropolii i wspierać tym samym lokalną gospodarkę. Faktem jest, że porter w Ameryce nie od- niósł jednak nigdy takiego sukcesu rynkowego jak na Wys- pach Brytyjskich w XVIII w. Za kolebkę i bastion produkcji porteru w USA uważana jest Pensylwania, a przede wszystkim takie  miasta,  jak  Filadelﬁa  i  Pittsburgh,  choć  w  czasach  na- jwiększej popularności, przypadającej na pierwszą połowę XIX wieku, warzono je w każdym liczącym się na rynku browarze, zwłaszcza we wschodnich stanach. Amerykański porter ekspor- towano wówczas do Indii oraz Ameryki Południowej.Od połowy XIX stulecia, popularność porteru w USA zaczęła spadać przede wszystkim ze względu na coraz większą popu- larność piw dolnej fermentacji, które przywędrowały do tego kraju wraz z niemieckimi imigrantami. Drugą przyczyną zepch- nięcia tego rodzaju piwa na boczne tory okazała się prohibicja z lat 1919-1933. Gdy ją zniesiono, wiele z browarów działają- cych przed 1919 rokiem już nie istniało, a te które wznowiły produkcję piwa, zaczęły skłaniać się ku jasnym piwom dolnej fermentacji. Markami porteru, które wróciły na rynek i obecne są na nim do dziś, okazały się takie piwa jak „Yuengling’s Porter” z Pensylwanii czy „Narragansett Porter” z Nowej An- glii, czyli z ziem, gdzie przywiązanie do tego rodzaju piwa było największe w całych Stanach Zjednoczonych. Kilka dekad później, rozkwit piwowarstwa rzemieślniczego w USA sprawił, że wiele nowo powstałych browarów, takich jak: Sierra Nevada Brewing Co., Anchor Brewing, Rogue Ales, Stone Brewing Co., Alaskan Brewing Co., New Port Brewing Co., Founders Brewing Co., Deschutes Brewery i innych, skupiło swoją uwagę na piwach, których warzenia niejed- nokrotnie zaprzestano po zniesieniu prohibicji.</historia>
  <aromat>Średnioniski do średniowysokiego aromat słodowy (nuty ciemnych słodów o lekkim do średniego palonym pos- maku).  Słodowość  mogą  wspierać  takie  akcenty,  jak:  toﬃ, czekolada, kawa, chleb, orzechy. Aromaty chmielowe od nis- kich do wysokich o szerokim spektrum (w zależności od uży- tych odmian - kwiatowe, ziemiste, cytrusowe, żywiczne). Estry owocowe na poziomie od niskiego do średniego. Brak diacety- lu i nut alkoholowych.</aromat>
  <smak>Główną  składową  smaku  powinny  być  nuty  po- chodzące od palonych słodów - czekolada, kawa. Paloność powinna być wyraźnie zaznaczana, jednak niepożądane są nu- ty popiołowe i cierpkość. Powinna być niższa niż w piwie typu american stout. Słodowość powinny uzupełniać inne nuty po- chodzenia słodowego - chlebowe, ciastowe, toﬃ, karmelowe, Słodycz na poziomie od niskiej do średniej, balansowaną przez chmielową goryczkę, której poziom może być bardzo zróżni- cowany - od niskiego po wysoki. Estry - od poziomu średniego do braku. Smak może być uzupełniony o aromaty pochodzące od rozmaitych dodatków, jednak należy pamiętać o tym, że nie mogą one dominować, ale mają stanowić jego uzupełnie- nie.</smak>
  <goryczka>Wyraźna, średnia do wysokiej, posiadająca nuty ziemiste, kwiatowe jak i cytrusowe oraz żywiczne, dodatkowo wzmocniona przez posmaki wniesione do piwa przez ciemne słody. Obydwa aspekty goryczki powinny się równoważyć, a Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2nie kolidować ze sobą.</goryczka>
  <wyglad>Barwa od brązowej po ciemnobrązową, niemalże czarną. Klarowne, ale może być także lekko zmętnione. W przypadku jaśniejszych piw reprezentujących ten styl, możliwe jest  występowanie  rubinowych  reﬂeksów.  Jeśli  chodzi  o przykłady piw o ciemnej barwie, przejrzystość może być trud- na do określenia. Piana gęsta, beżowa, o średniej trwałości.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Piwo o średniej do średniowysokiej treś- ciwości. Wysycenie od niskiego do średniego. Długi, czekolado- wo-kawowy  ﬁnisz,  nuty  cierpkie  pochodzące  od  ciemnych słodów mogą występować, jednak powinny być co najwyżej niskie.  Nuty  alkoholowe  mogą  wystąpić  u  mocniejszych reprezentantów stylu.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>W historycznych wersjach, zgodnie z amerykańską tradycją, stosowano powszechnie surowce niesłodowane (kukurydza, ryż, melasa), których udział w za- sypie  mógł  wynosić  nawet  do  30%.  Innym  ciekawym surowcem był syrop zwany porterine, który uzyskiwano z kukurydzy. Posiadał ciemną barwę i wykorzystywano go do zabarwiania jasnych piw. Zasyp stanowiły słody jęczmienne - głownie słód pale ale  z domieszką ciemniejszych. Stosowano angielskie lub historyczne odmiany chmielu. Fermentację prze- prowadzano z użycie drożdży górnej i dolnej fermentacji. Współczesne wersje tego rodzaju piwa bazują na zasypie będą- cym kompozycją słodu słód pale ale  z ciemniejszymi słodami, słodami  specjalnymi  lub  innymi  niż  jęczmienne.  Można sięgnąć także po palone ziarna zbóż. Panuje tutaj duża dowol- ność dająca piwowarom szerokie pole do popisu. Dla pod- kreślenia aromatu ciemnych słodów czasami wykorzystuje się lukrecję. Odmiany chmielu - amerykańskie lub angielskie - sto- sowane na goryczkę, aromat oraz podczas chmielenia na zim- no. Spektrum stosowanych odmian jest bardzo szerokie. Dla wersji nawiązujących do historycznego pierwowzoru prefer- owane są odmiany o kwiatowym, ziemistym lub żywicznym charakterze. W wersjach współczesnych często wykorzystuje się  nowofalowe  odmiany.  Drożdże  -  estrowe  angielskie szczepy  o  niższym  stopniu  odfermentowania  lub amerykańskie górnej fermentacji, bardziej neutralne i dające wytrawniejsze piwo. Możliwe jest użycie rozmaitych dodatków, które urozmaicą smak piwa: kawy, chilli, kakao, czekolady kokosa, orzechów. Zacieranie najczęściej jednoetapowe.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Anchor &quot;Porter&quot;, Deschutes &quot;Black Butte  Porter&quot;,  Flying  Dog  &quot;Road  Dog  Porter&quot;,  Founders &quot;Porter&quot;,  Great  Lakes  &quot;Edmund  Fitzgerald  Porter&quot;,  Rogue &quot;Mocha Porter&quot;, Smuttynose &quot;Robust Porter&quot;, Sierra Nevada &quot;Porter&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <komentarz>W opisie kategorii opracowanym przez BJCP przeczytamy, że cytrusowość pochodząca od amerykańskich odmian nie jest pożądana w tym stylu. W rzeczywistości istnie- je wiele przykładów komercyjnych warzonych głównie przez browary rzemieślnicze, w których powyższe odmiany wyko- rzystywane są z powodzeniem. Często warzony z udziałem rozmaitych dodatków, takich jak:kawa czy kokos. Wersje z dodatkami należy zgłaszać w kate- gorii otwartej.</komentarz>
  <temperatura_serwowania>7-10°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>shaker Bibliograﬁa: - Terry Foster: „Porter”, Brewers Association, 1992 - Ben Jankowski: „American Porters: Marching To Revolutio- nary Drummers” , w: „Brewing Techniques” - Roger Bergen: „Porters: Then And Now” , w: „Brewing Tech- niques”, September/October 1993 - American Porter - wątek na Piwo.org - opis stylów PSPD z 2013 roku - Pre-Prohibition Porter - wątek na Piwo.org Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚫⚫⚫Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Estry owocowe ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Fenole ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚫⚫⚫Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Owocowe estry ⚫⚫⚫⚫⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Trwałość piany ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚫⚫⚫⚫⚫       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Nasycenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●●●●
Amerykańska wersja angielskiego porteru  o wyraźniejszym
charakterze (posiada większą goryczkę i jest bardziej palony).
Bywa nazywany także robust porterem. Określenie american
porter odnosi się do współczesnych wersji, którą zaczęły
warzyć amerykańskie browary rzemieślnicze powstające w lat-
ach 70. i 80. XX w. Wersje historyczne pochodzące sprzed
okresu Wielkiej Prohibicji określane są jako &quot;Pre-Prohibition
Porter&quot;. Były one słabsze, mniej chmielowe, a sama słodowość
była zbliżona do angielskiego pierwowzoru.</skrot>
</opis>
