<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>11-14°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2,5-4,0°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,5-6,2% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>25-40 IBU</goryczka>
  <barwa>35-70 EBC ●●●●●●●●●●●●●●●●●● Słodowe, ciemne amerykańskie piwo wzbogacone o lekkie nu- ty nowofalowych chmieli.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Ciemne, pełne, orzechowo-czekoladowe, sesyjne, lekko chmielowe, amerykańskie piwo górnej fermen- tacji. Bardziej chmielowe niż angielskie brown ale . Mniej gorzkie, słabsze i mniej chmielowe niż brown IPA . Mniej palone, czekoladowe i gorzkie niż american porter . Bardziej słodowe, a mniej chmielowe i gorzkie niż american amber ale , o aspekcie słodowym przesuniętym w stronę orzechów i czeko- lady.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Nowy styl, z początku popularny głównie wśród amerykańskich  piwowarów  domowych,  następnie rozpowszechniony  przez  browary  rzemieślnicze.</historia>
  <aromat>Średni aromat słodowy z wyczuwalnymi nutami orzechów, karmelu, toﬃ, ciemnego cukru i czekolady. Niski do średnioniskiego aromat chmielu o dowolnym charakterze, do- pasowanym  do  proﬁlu  słodowego,  chociaż  cytrusowe  i  ży- wiczne cechy chmieli amerykańskich powinny być obecne choćby na niskim poziomie. Niskie do średnioniskich estry owo- cowe (czerwone owoce pestkowe). Istotną cechą tego stylu na tle innych amerykańskich piw jest dominacja aromatów sło- dowych. Chmiel musi być jednak wyczuwalny i musi współ- grać z charakterem słodowym.</aromat>
  <smak>Średni do średniowysokiego, złożony smak słodowy o orzechowym charakterze wzbogaconym o nuty czekolady, karmelu  toﬃ,  melasy  lub  cukru  muscovado  i  opcjonalnie niskie nuty kawowe. Chmiel wyczuwalny na poziomie niskim do średniego może mieć dowolny charakter, o ile współgra z aspektem słodowym. Co najmniej niskie nuty cytrusowe lub ży- wiczne powinny być jednak wyczuwalne. Estry nie grają istot- nej roli, wyczuwalne mogą być na poziomie niskim do śred-nioniskiego i mieć charakter czerwonych owoców pestkowych. Piwo może być zbalansowane w smaku lub bardziej słodkie niż gorzkie, nigdy jednak nie może sprawiać wrażenia mdłego. Fin- isz wytrawny do półwytrawnego, słodowy, ale z wyczuwalnym posmakiem chmielu.</smak>
  <goryczka>Średnioniska do średniej, chmielowa, gładka, nie powinna zalegać.</goryczka>
  <wyglad>Barwa miedziana do ciemnobrązowej. Klarowne do zamglonego. Piana kremowa do jasnobrązowej, zwarta, śred- nio obﬁta, trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnioniska do średniej, aksamit- na i lekka tekstura. Słodsze wersje mogą być lekko lepkie. Wysycenie średnie do średniowysokiego. Mocniejsze i słodsze wersje mogą wykazywać lekkie rozgrzewanie alkoholowe.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Podstawę stanowi słód pale ale  z do- datkiem słodów karmelowych i ciemniejszych słodów specjal- nych, w szczególności czekoladowych.  Należy jednak uważać, żeby piwo nie było zbyt czekoladowe lub kawowe i tym samym nie przypominało raczej porteru  lub stoutu  niż brown ale. Cytrusowy lub żywiczny amerykański chmiel oraz dowolne inne odmiany. Amerykańskie drożdże dające czysty proﬁl.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Anchor &quot;Brekle’s Brown&quot;, Big Sky &quot;Moose Drool Brown Ale&quot;, Brooklyn &quot;Brown Ale&quot;, Bell’s &quot;Best Brown&quot;, Cigar City &quot;Maduro Brown Ale&quot;, Smuttynose &quot;Old Brown Dog Ale&quot;, Telluride &quot;Face Down Brown&quot;, Perun &quot;Serce Dębu&quot;, Birbant &quot;American Brown Ale&quot;, Piwne Podziemie &quot;Bue- na Vista Brown&quot;,</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>8-12°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Nonic, shaker Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Estry owocowe ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Owocowe estry ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪ Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●●●●●●
Słodowe, ciemne amerykańskie piwo wzbogacone o lekkie nu-
ty nowofalowych chmieli.</skrot>
</opis>
