<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>16-22°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3,5-6°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>6,5-10,0% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>30-100 IBU</goryczka>
  <barwa>20-60 EBC ●●●●●●●●●●●●●●●●●●●●● Mocne amerykańskie piwo o intensywnym aromacie i smaku, łączącym nuty specjalnych słodów i amerykańskich chmieli.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Mocne, gorzkie, złożone, zbalansowane, sło- dowo-chmielowe, amerykańskie piwo górnej fermentacji. Styl ten obejmuje, ale nie ogranicza się do mocniejszych (imperial- nych/podwójnych) wersji amerykańskich amber  i brown ale . Od double IPA  różni się mniejszym akcentem położonym na ch- mielowy aspekt w aromacie i smaku oraz często intensywnie- jszym i bogatszym proﬁlem słodowym. Słabsze i mniej intensy- wne niż american barleywine .</wyrozniki_stylu>
  <historia>Jest to nowy styl, który pojawił się w ramach piwnej rewolucji w USA. Podobne mocne piwa warzono jednak jeszcze przed wprowadzeniem prohibicji. Te tzw. stock ales  przeznac- zone były do dłuższego przechowywania i, pomijając kwestię nowofalowych chmieli, mogły być podobne w charakterze do obecnego american strong ale.</historia>
  <aromat>Średni do średniowysokiego aromat słodowy, który w jasnych wersjach będzie miał chlebowy i lekko karmelowy charakter, w ciemniejszych pojawiać się będzie więcej aro- matów  karmelowych  i  toﬃ  a  w  najciemniejszych  także  nuty czekoladowe i orzechowe. Chmiel powinien być wyczuwalny na podobnym lub trochę niższym poziomie co słód i współgrać z nim. Charakter chmielowy powinien zawierać nuty cytru- sowe lub żywiczne, ale poza tym może być dowolny, tak długo jak nie kłóci się to ze słodową podbudową. Estry mogą pojawić się na poziomie średnioniskim do średniego i mieć charakter czerwonych owoców pestkowych. Alkohol może być wyczuwal- ny na niskim poziomie i powinien mieć czysty charakter.</aromat>
  <smak>Intensywny, złożony i zbalansowany smak słodowo-ch- mielowy. Oba aspekty powinny być na poziomie średnim do średniowysokiego i wzajemnie się wspierać. Słodowość będziesię różniła w zależności od barwy piwa. Jasne egzemplarze będą chlebowe, tostowe i lekko herbatnikowe lub karmelowe. Piwa w środku skali barwy będą już wyraźnie karmelowe z nu- tami  toﬃ,  krówek  lub  orzechów  laskowych.  Najciemniejsze wersje będą charakteryzowały się smakiem ciemniejszego karmelu, czekolady i orzechów włoskich. Charakter chmielenia może być dowolny, o ile współgra z aspektem słodowym, ale powinien zawierać typowo amerykańskie nuty cytrusowe lub żywiczne. Estry nie grają znaczącej roli w tworzeniu bukietu, mogą pojawić się na poziomie średnioniskim do średniego i mieć charakter czerwonych owoców. Podobnie alkohol nie powinien  naruszać  słodowo-chmielowego  proﬁlu  piwa,  mieć czysty charakter i nie przekraczać poziomu średnioniskiego. Pi- wo może być dość słodkie ze względu na zawartość ekstraktu, alkoholu, na nie zawsze wysokie odfermentowanie lub do- datek składników specjalnych. Finisz wahać się będzie, w związku z tym, od półwytrawnego do półsłodkiego. W ustach powinien długo utrzymywać się posmak użytego chmielu, sło- du (raczej w przypadku ciemniejszych wersji), szlachetnego alkoholu i ewentualnych dodatków.</smak>
  <goryczka>Wysoka, chmielowa, może być nieco ostra i zalega- jąca, ale nie może być nieprzyjemna.</goryczka>
  <wyglad>Barwa od ciemnozłotej przez czerwoną po ciemno- brązową. Klarowne lub lekko zamglone (ze względu na chmie- lenie na zimno). Piana od białej, w przypadku jasnych wersji, po beżową w piwach ciemniejszych. Piana powinna być zwar- ta, trwała i przynajmniej średnio obﬁta.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia  średnia  do  średniowysokiej, trochę  lepka  tekstura.  Może  być  rozgrzewające,  ale  nie palące. Może pojawić się lekki efekt ściągania, ale nie może on być nieprzyjemny. Wysycenie średnioniskie do średniowy- sokiego.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Podstawę stanowi słód pale ale  lub pilzneński . Ilość i barwa dodanych karmelowych słodów zależy od tego, jakie piwo chcemy uzyskać. W najciemniejszych wers- jach pojawić się może także dodatek słodów czekoladowych . Oprócz tego pojawić się w zasypie mogą rozmaite inne słody specjalne, z wyjątkiem wędzonych. Chmiel amerykański o cytrusowym lub żywicznym charakterze oraz dowolny inny ch- miel, który współgra z całością proﬁlu piwa. Amerykańskie lub angielskie drożdże o średnim lub wysokim stopniu odfermen- towania, produkujące niskie lub średnie ilości estrów. Do- puszczalne są dodatki typu syrop klonowy, cukier jasny lub nieraﬁnowany, melasa itp. oraz leżakowanie w beczkach lub w obecności drewna. W przypadku konkursów piwowar powinien Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2zaznaczyć, jakich dodatków użył, a organizator może zastrzec, jakie praktyki lub składniki są niedozwolone.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Stone &quot;Arrogant Bastard&quot;, Great Lakes  &quot;Nosferatu&quot;,  Bear  Republic  &quot;Red  Rocket  Ale&quot;,  Dogﬁsh Head &quot;Palo Santo Marron&quot;, Lagunitas &quot;Sucks&quot;, Faktoria &quot;Sitting Bull&quot;, Brokreacja &quot;Potion #2&quot; i &quot;Potion #3&quot;, Artezan &quot;Wiewiór&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>12-14°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Nonic, shaker Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Estry owocowe ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚫⚫⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Owocowe estry ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚫⚫⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚫       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Nasycenie ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Cierpkość ⚪⚪⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●●●●●●●●●
Mocne amerykańskie piwo o intensywnym aromacie i smaku,
łączącym nuty specjalnych słodów i amerykańskich chmieli.</skrot>
</opis>
