<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>11-15°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2,5-4°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,2-6,2% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>30-50 IBU</goryczka>
  <barwa>16-36 EBC ●●●●●●●●●●● Angielskie codzienne piwo sesyjne. Nazywane także strong bit- ter lub best bitter. Powszechnie spotykane w pubach w całej Wielkiej Brytanii. Tradycyjnie leżakowane w beczkach ( casks ), z których następnie szynkowane jest przy użyciu ręcznej pompy, a nie wypychane dwutlenkiem węgla.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Półciemne, zbalansowane, sesyjne, pełne angielskie piwo górnej fermentacji. Granica między stylem bitter  a pale ale  jest w gruncie rzeczy bliżej nieokreślona, browary najczęściej używają pierwszego określenia dla swoich słabszych piw, a drugiego dla mocniejszych, ale bitter  z jedne- go browaru może być mocniejszy i bardziej intensywny niż pale ale  z sąsiedniego browaru. Od wersji amerykańskich różni  się  innym  proﬁlem  chmielowym,  typowym  dla  chmieli angielskich oraz najczęściej bardziej złożonym i intensywnie- jszym aspektem słodowym oraz drożdżowym (estry).</wyrozniki_stylu>
  <historia>Słowo ale pochodzi z pragermańskiego słowa aluth  i było jedynym słowem oznaczającym piwo na wyspach do początku XV w., kiedy to na masową skalę rozwinął się handel niderlandzkim i niemieckim bier. Od tego czasu ale nazywane były trunki słodowe ( malt liqueur  - ogólna nazwa wszystkich produktów fermentacji brzeczki słodowej) niechmielone, częs- to słodkie i mało odfermentowane (por. old ale ). Natomiast gorzkie i nachmielone malt liqueurs  nazywane były beer. Taki podział utrzymał się do XVIII w., gdy używanie chmielu stało się powszechne w przypadku obu trunków, ponieważ zrozu- miano, że poza nadaniem goryczki, posiada on także właści- wości konserwujące piwo. Samo określenie jasne ale ( pale ale ) pojawiło się pierwszy raz prawdopodobnie w roku 1703, gdy rozpowszechniło się suszenie słodu koksem, co nadawało koń- cowemu produktowi jaśniejszego koloru niż miało to miejsce w przypadku wcześniejszych technologii.</historia>
  <aromat>Średnioniski do średniowysokiego aromat angiels-kich  chmieli  o  charakterze  ziemistym,  kwiatowym,  tyto- niowym, pokrzywowym lub porzeczkowym (czarna porzeczka). Na średnim poziomie powinny być wyczuwalne aromaty ty- powe dla angielskich słodów jęczmiennych: tostowe, biszkop- towe, lekko prażone, które mogą, lecz nie muszą, uzupełniać niskie do średnioniskich aromaty karmelu, toﬃ lub orzechów. Estry o charakterze brzoskwiń, moreli, czerwonych jabłek, porzeczek lub jagód na poziomie średnioniskim. Dopuszczalny niski poziom diacetylu , poza tym proﬁl czysty.</aromat>
  <smak>Dobrze zbalansowany, średnio intensywny smak łączą- cy angielskie chmiele i słody oraz owocowe estry. Charakterys- tyka każdej z tych cech opisana została w akapicie dotyczą- cym aromatu. Wszystkie te trzy grupy smaków powinny ze sobą współgrać i tworzyć spójną całość. Ważną cechą tego sty- lu jest bowiem jest jego złożoność, przy braku wyraźnej domi- nanty jeśli chodzi o aromaty retronosowe. Goryczka domi- nować będzie nad słodyczą, która powinna być praktycznie nieobecna lub wyczuwalna na niskim poziomie. Finisz średnio długi, wytrawny, chmielowo-słodowy.</smak>
  <goryczka>Średnia do średniowysokiej, dominująca smak, ch- mielowa, gładka, może zalegać, ale nie długo.</goryczka>
  <wyglad>Barwa bursztynowa do miedzianej, klarowne. Piana biała, zwarta, ze względu na niski poziom wysycenia mało obﬁ- ta i średnio trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnioniska do średniej, lekka tekstura nadająca piwu sesyjności. Wysycenie niskie do śred- nioniskiego w przypadku piw nalewanych tradycyjnie. Piwo butelkowe może być wysycone na poziomie średnioniskim do nawet średniowysokiego.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Angielski słód pale ale  stanowi więk- szość zasypu. Uzupełniają go słody typu amber, cookie  oraz karmelowe. Można także użyć niewielkiej ilości cukru, ziarna palonego,  kukurydzy,  pszenicy  lub  owsa.  Chmiel  głównie angielski, chociaż coraz częściej spotyka się angielskie pale ale z dodatkiem chmielu amerykańskiego. Aromaty i smaki po- chodzące z nowofalowego chmielu nie są więc wadą, o ile nie dominują  proﬁlu.  Angielskie  drożdże  produkujące  wyraźne owocowe  estry.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Samuel Smith’s &quot;Old Brewery Pale Ale&quot;, Shepherd Neame &quot;Bishop's Finger&quot;, Shepherd Neame &quot;Spitﬁre&quot;,  Morland  &quot;Old  Speckled  Hen&quot;,  AleBrowar  &quot;Ortodox Pale Ale&quot;, Hopium &quot;Ozzy ESBourne&quot;, Birbant &quot;ESB&quot;, PINTA &quot;Angielskie  Śniadanie&quot;,  Browar  Brodacz  &quot;Mózg&quot;,  Profesja Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2&quot;Kamerdyner&quot;, Karuzela &quot;Wrzeciono&quot;</przyklady_komercyjne>
  <komentarz>Błędem jest nazywanie stylu &quot;ESB&quot; (&quot;extra spe- cial bitter&quot;), ponieważ jest to zastrzeżona nazwa handlowa browaru Fullers.</komentarz>
  <temperatura_serwowania>12-14°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Nonic, shaker Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Estry owocowe ⚪⚪⚫⚪⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Owocowe estry ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Trwałość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚫⚫⚫⚫⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●
Angielskie codzienne piwo sesyjne. Nazywane także strong bit-
ter lub best bitter. Powszechnie spotykane w pubach w całej
Wielkiej Brytanii. Tradycyjnie leżakowane w beczkach ( casks ),
z których następnie szynkowane jest przy użyciu ręcznej
pompy, a nie wypychane dwutlenkiem węgla.</skrot>
</opis>
