<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>20-30°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>4-8°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>8-13% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>30-60 IBU</goryczka>
  <barwa>14-45 EBC ●●●●●●●●●●●●●●●● Gęste, mocne i złożone piwo degustacyjne. Bogactwo smaków słodowych z wyraźnymi akcentami owocowymi i chmielowymi. Idealny akompaniament dla zimowych wieczorów.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Gęste, mocne, słodowo-owocowe, słodkie, angielskie piwo górnej fermentacji. Od american barleywine różni się silniejszym zaakcentowaniem aspektów słodowych, kosztem chmielowości. Od old ale jest mocniejsze i często dłużej leżakowane, co nadaje piwu innego rodzaju aromatów związanych ze starzeniem się trunku.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Różnej postaci mocne piwa górnej fermentacji war- zone były na Wyspach od stuleci. Tradycyjnie stosowano tam praktykę parti-gyle, polegającą na tym, że z jednego zacieru warzono kilka (zazwyczaj dwa lub trzy) piwa o coraz mnie- jszym ekstrakcie. Technika ta stosowana była nie tylko w An- glii, ale także np. w Belgii, jednak najszerzej jest opisana w kontekście piwowarstwa wyspiarskiego. Piwa mocne pochodz- iły  z  fermentacji  najgęstszej  brzeczki.  Określenia  &quot;Barley Wine&quot; pierwszy raz użył browar Bass (wówczas największy browar na świecie) z Burton-upon-Trent w roku 1872. Pro- mował swoje gęste, mocne, słodkie i niemal niechmielone pi- wo Bass No1, jako alternatywę dla wzmacnianych win, typu porto lub sherry. Obecnie jest to najmocniejsze piwo w ofercie brytyjskich browarów i niekiedy produkowane w limitowanych seriach, a kolejne roczniki są datowane.</historia>
  <aromat>Wysoki, złożony aromat słodowy dominuje w aroma- cie. Może przyjmować różne formy, ale zawsze powinny się w nim znaleźć aromaty chleba, melasy, karmelu lub toﬃ. Estry owocowe na poziomie od średniego do wysokiego, o charak- terze suszonych owoców, winogron, śliwek, poziomek lub ma- lin. Aromaty chmielowe mogą występować na poziomie odniskiego do średniego i powinny mieć typowy angielski charak- ter  (kwiatowy,  ziemisty,  porzeczkowy  lub  tytoniowy).  Z wiekiem aromaty chmielowe będą słabnąć, a pojawiać się za- czną nuty utlenienia, które powinny kojarzyć się z sherry lub porto. Aromat alkoholowy na poziomie średnioniskim do śred- niowysokiego o szlachetnym wyrazie, zbliżonym do mocnych win,  koniaków  lub  likierów  owocowych.  Nuty  siarkowe, fenolowe i diacetyl są wadą.</aromat>
  <smak>Wysoki, bogaty, złożony smak słodowy z nutami jasne- go lub ciemnego chleba, tostów, biszkoptów, herbatników, orzechów, melasy, karmelu lub toﬃ. Średnie do wysokich es- try  owocowe  o  podobnym,  jak  w  aromacie,  charakterze mieszają się ze smakami słodowymi, tworząc spójny, złożony, słodki smak. Angielskie chmiele o kwiatowym, ziemistym, tyto- niowym lub porzeczkowym charakterze tworzą kontrast dla smaków słodowych i owocowych powodując, że piwo jest wielopoziomowe  i  jeszcze  bardziej  złożone.  Dopełnieniem smaku są likierowe alkohole na poziomie średnioniskim do średniowysokiego  i  ewentualnie  niskie  nuty  lukrecji,  liści czarnej porzeczki, czarnego bzu, anyżu lub ślady utlenienia o charakterze sherry lub porto na poziomie do średnioniskiego. Goryczka może być na poziomie wyraźnie niższym niż słodycz w  ciemniejszych  i  starszych  egzemplarzach,  w  piwach młodych i jasnych często będzie balansować słodki smak. Fin- isz półwytrawny do słodkiego, długi, likierowo-słodowo-owo- cowy z kwiatowymi nutami w młodszych egzemplarzach.</smak>
  <goryczka>Średnia do wysokiej, chmielowo-alkoholowa. Jak długo goryczka będzie wyczuwalna również będzie zależało od wieku piwa, w młodych barley wine może pozostawać w ﬁniszu do samego końca. Zawsze powinna być jednak gładka, a nigdy ostra.</goryczka>
  <wyglad>Ciemnozłote do ciemnobrązowego, często z rubi- nowymi przebłyskami. Może wykazywać zmętnienie na zimno, ale generalnie powinno być klarowne. Piana od beżowej do jas- nobrązowej, zwarta, zazwyczaj mało obﬁta i niekoniecznie tr- wała. Lepkość piwa widoczna jest gdy klei się do szkła.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia wysoka, tekstura aksamitna, soczysta. Wyczuwalnie lepkie, choć nie syropowate. Rozgrze- wanie alkoholowe powinno być ewidentne, ale łagodne, gład- kie. Wysycenie niskie do średniego.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Podstawą zasypu jest słód pale ale . Uzupełniają go słody karmelowe w ilościach znaczących, ale rozsądnych. Nie należy stosować słodów zbyt ciemnych ani mocno prażonych. Długie gotowanie pomaga uzyskać bogaty Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2proﬁl związków Maillarda. Angielskie chmiele typu Northdown, Target, East Kent Goldings lub Fuggles. Angielskie drożdże o wysokiej tolerancji alkoholu nadające piwu wyraźny, złożony, owocowy charakter. Zacieranie jednotemperaturowe. Fermen- tacja w temperaturze 18-22°C. Może być leżakowane w beczkach lub z udziałem drewna, które nadadzą piwu nuty wanilii, kokosa, karmelu, wina, koniaku i inne.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Fuller’s &quot;Golden Pride&quot;, Goose Island &quot;King Henry&quot;, Against the Grain &quot;London Balling&quot;, Cigar City &quot;Warmer Winter Winter Warmer&quot;, Emelisse &quot;White Label Bar- ley Wine&quot;, Pracownia Piwa &quot;Mr Hard&quot;, Brokreacja &quot;Sweet Temp- tation&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>12-14°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Snifter Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Estry owocowe ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Fenole ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Drewno/beczka ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Alkoholowość ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Karmelowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Owocowe estry ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Drewno/beczka ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Karmelowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Trwałość piany ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚫       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Nasycenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚪⚪⚪⚫⚫⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●●●●
Gęste, mocne i złożone piwo degustacyjne. Bogactwo smaków
słodowych z wyraźnymi akcentami owocowymi i chmielowymi.
Idealny akompaniament dla zimowych wieczorów.</skrot>
</opis>
