<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>10-13°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2-3,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4-5,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>20-35 IBU</goryczka>
  <barwa>40-60 EBC ●●●●●●●●●●● Na Wyspach Brytyjskich zwyczajowo nazywany „porter&quot;. Inną spotykaną nazwą tego stylu jest brown porter. Jest to ciemne piwo o średniej mocy. Zwraca się uwagę na balans pomiędzy poszczególnymi elementami smaku i aromatu - goryczką, sło- dowością i palonością.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Styl ten cechuje czekoladowo-karmelowy proﬁl. Goryczka na poziomie od niskiego do średniego, podob- nie jak paloność o kawowo-czekoladowym charakterze. Nisko wysycone dwutlenkiem węgla. Z reguły porter jest nieco słab- szy, jaśniejszy i mniej palony od stoutu. Pełniejszy niż amber ale, mocniejszy od piwa w stylu mild. W porównaniu z amerykańskim  porterem  jest  słodszy,  mniej  goryczkowy, płycej odfermentowany i łagodniejszy w smaku.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Porter powstał na początku XVIII wieku w Londynie. Było to piwo innowacyjne, głównie z uwagi na nowatorski sposób produkcji zrywający z dotychczasową techniką znaną jako parti-gyle . Polegała na odbieraniu kilku brzeczek (najczęś- ciej trzech), z których warzono różne piwa – mocne ( stock ), słabsze – „powszechne” ( common ) i lekkie – „stołowe” ( table ). W  przypadku  porteru  wszystkie  odebrane  brzeczki  były mieszane i warzone jako jedna warka, skąd wzięła się jego in- na nazwa – Entire  lub Entire-Butt , którą określano ten nowa- torski styl piwa, zanim rozpowszechniła się nazwa porter od- nosząca się do głównej grupy jego konsumentów – robotników ﬁzycznych (zwłaszcza tragarzy). XVIII wiek Porter powstał na skutek presji wywieranej na piwowarach warzących ciemne piwa (zwane brown beer ) przez tych, którzy produkowali jaśniejsze trunki – protoplastów dzisiejsze- go pale ale. Entire było piwem ciemnym, mocniejszym od brown beer i sowiciej chmielonym, dodatkowo poddawanym leżakowaniu w beczkach przed wypuszczeniem z browaru narynek. Na przestrzeni XVIII wieku porter mocno ewoluował. Był piwem mocnym, wytwarzanym z ciemnego słodu zwanego brown malt  lub blown malt . Z zachowanych informacji wynika, w pierwszej połowie XVIII wieku posiadał wyraźny wędzony posmak, a na skutek dojrzewania w beczkach nabierał nut win- nych i „dzikiego” charakteru (funky), w owych czasach nazy- wano je stale  (dojrzałe). Porter pijano w wersji nieleżakowanej (zwanej fresh  lub mild), starzonej ( stale ) lub mieszanej (cza- sem bezpośrednio w pubie). W wersji leżakowanej nuty węd- zone z czasem zanikały, goryczka ulegała redukcji, i pojawiał się aromat nadany przez dzikie drożdże oraz bakterie. W drugiej połowie XVIII w. zaczęto modyﬁkować zasyp z uwagi na podwyżkę danin państwowych, a także ze względu na up- owszechnienie się cukromierza, przez co piwowarzy dążyli do uzyskania możliwie jak największej wydajności. Mało wydajny blown malt , zaczęto zastępować jaśniejszym i o wiele wyda- jniejszym słodem – pale malt . W efekcie, słód brązowy zaczął stanowić jedynie 30-40% zasypu. Dla podkreślenia smaku i barwy tego brunatnego piwa stosowano także wywar z korze- nia lukrecji, melasę oraz przypalany cukier muscovado, który określano jako essentia bina , jednak praktyka ta została za- kazana w 1816 roku. Z danych z 1784 roku wynika, że londyńs- ki porter posiadał ekstrakt początkowy na poziomie ok. 17,25, a końcowy – 4,5°Blg. Mocniejszą wersją porteru było piwo zwane wtedy stout porter  lub brown stout , a z czasem nazwa skróciła się do stout  (mocny). XIX wiek Kilka dekad od pojawienia się porteru na rynku, zyskał dużą sławę i zaczęto go warzyć w innych miastach Anglii, a później w Szkocji i w Irlandii. Eksportowano go w dużych ilościach do angielskich kolonii i innych krajów, gdzie podejmowano próby warzenia podobnych piw (m.in. w Szwecji, Danii, Rosji). Produkcja  porteru  od  początku  była  domeną  dużych browarów, bowiem wyrób tego piwa był kapitałochłonny – wy- najem  piwnic,  budowa  dużych  zbiorników,  w  których leżakowano to piwo, a także czasochłonny – leżakowanie wy- magało co najmniej kilku miesięcy i niewielkie browary nie mogły sobie pozwolić na taki luksus (cena rynkowa dojrzałego piwa była 2-3-krotnie wyższa od ceny piwa świeżego). Trzecim czynnikiem było olbrzymie zapotrzebowanie ze strony rynku. Aby podaż mogła nadążyć za popytem, oraz z uwagi na moc porteru, często fermentowano go w wyższych temperaturach, niż inne rodzaje piw, gdyż nie wpływało to negatywnie na go- towy produkt, a pozwalało browarom warzyć go więcej w skali roku (a także w lecie). Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Momentem przełomowym dla porteru był rok 1817, w którym Daniel Wheeler opatentował metodę produkcji palonego sło- du, wzorowaną na paleniu ziaren kawy, dzięki czemu na rynku pojawił się słód palony, zwany black malt  lub patent malt . Aby obniżyć koszt produkcji bez zmiany barwy oraz ekstraktu, za- częto obniżać udział słodu brunatnego w zasypie, a dawano więcej jasnego i około 5% słodu palonego . W XIX w. fortuna za- częła odwracać się od porteru. Od lat 30. coraz większą popu- larnością w Anglii zaczęło się cieszyć jasne i lekkie piwo typu pale ale. Długo leżakowany porter wyszedł z mody i sprze- dawano go wyłącznie w wersji świeżej. Piwowarzy zaczęli warzyć też coraz lżejsze wersje tego piwa. W 1843 roku porter posiadał ekstrakt początkowy wynoszący około 11,5-12,5 a stout 13,5-17,5°Blg. XX wiek W okresie I Wojny Światowej porter stał się jeszcze lżejszym pi- wem,  bowiem  jego  ekstrakt  początkowy  oscylował  wokół 9-10°Blg, co było podyktowane ograniczeniami nałożonymi na piwowarów w ilości zbóż używanych do produkcji piwa. Po za- kończeniu wojny porter nadal był piwem lekkim, a zaintere- sowanie tym stylem wśród konsumentów spadało. Obowiązu- jące stawki akcyzowe czyniły produkcję mocniejszej wersji te- go piwa nieopłacalną. Klienci poszukujący czegoś na modłę przedwojennego porteru skupili swoją uwagę na stoucie, które- go ekstrakt w owym czasie wynosił około 11-12°Blg. Wybuch II Wojny Światowej i ponowne wprowadzenie silnych obostrzeń dla przemysłu piwowarskiego stały się gwoździem do trumny dla tego ciemnego piwa. W 1973 roku browar Guin- ness zaprzestał produkcji ostatniego warzonego komercyjnie porteru na Wyspach Brytyjskich. W 1971 roku w Anglii powstało stowarzyszenie CAMRA (Cam- paign for Real Ale) zrzeszające pasjonatów i miłośników trady- cyjnych angielskich piw. Dzięki jego działalności w 1978 roku dwa angielskie browary wypuściły na rynek dwa portery. W 1992 roku w Anglii na rynku było dostępnych już 25 piw reprezentujących ten styl. Z czasem ilość browarów sięgająca do tradycji warzenia porteru była jeszcze większa i według niektórych szacunków na początku XXI wieku nawet 20% angielskich browarów rzemieślniczych może pochwalić się porterem w swojej ofercie.</historia>
  <aromat>Słodowy z nutami nadanymi przez ciemniejsze słody - toﬃ, orzechy, karmel, czekolada. Nuty chmielowe na niskim poziomie lub niewyczuwalne. Estry na poziomie niskim do średniego (nuty jabłek, gruszek). Dopuszczalny diacetyl, ale w niskim stężeniu. Paloność objawiająca się cechami popiołowy- mi i przypalonymi jest niepożądana.</aromat>
  <smak>W literaturze przedmiotu zwraca się uwagę, że smak porteru powinien być zbalansowany i żaden z elementów skła- dowych  (słodowość,  paloność,  estry  i  chmielowość)  nie powinien dominować. Pierwszoplanowymi akcentami są te wniesione prze słody - nuty chleba, toﬃ, karmelu, orzechów, czekolady.  Mogą  im  towarzyszyć  także  posmaki  lukrecji, biszkoptu, kawy, które nadają dodatkowej złożoności. Niepożą- dana jest paloność dominująca, gryząca, popiołowa. Smaki ch-mielowe niskie do średnich, przejawiające się nutami kwia- towymi i ziemistymi. Estry na poziomie niskim do średniego (nuty jabłek, gruszek). Dopuszczalne jest niskie stężenie di- acetylu, nadające piwu pełni.</smak>
  <goryczka>Niska do średniej. Może być długa, ale nie powinna być zalegająca i szorstka. Składają się na nią także nuty na- dane przez ciemne słody i palony jęczmień.</goryczka>
  <wyglad>Barwa od jasnobrązowej do ciemnobrązowej. Patrząc pod  światło,  czasem  można  ujrzeć  rubinowe  reﬂeksy. Klarowne, jednak występują też wersje wyraźnie zamglone. Piana najczęściej w kolorze beżowym, może posiadać barwę zabrudzonej bieli po jasnobrązową. Zwarta, drobna, średnio tr- wała lub trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Treściwość niska do średniej, gładkie. Nagazowanie niskie do średniego.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Kluczowym elementem jest zasyp. Istnieje duża swoboda jeżeli chodzi o wybór słodów, jednak na- jlepszymi wydają się być te pochodzące z Wielkiej Brytanii. Sło- dem bazowym jest słód pale ale , który uzupełniają słody ciem- niejsze - karmelowe, brązowe, czekoladowe  a nawet barwiący lub palony jęczmień  (w niewielkiej ilości). Zasyp należy kom- ponować w taki sposób, aby uniknąć wyraźnej paloności w go- towym piwie. Częstą praktyką jest dodatek palonych słodów lub  palonego  jęczmienia  pod  koniec  zacierania  lub  ﬁltracji zacieru dla uniknięcia nadmiernej paloności. Oprócz słodów stosuje się również cukier, syrop cukrowy, cukier inwer- towany. Także inne surowce powinny pochodzić z Wysp Bry- tyjskich - chmiel (odmiany niskogoryczkowe, takie jak Fuggles lub East Kent Goldings) oraz angielskie drożdże górnej fermen- tacji. Woda średnio węglanowa. Jeśli to potrzebne, jej skład mineralny  można  zmodyﬁkować  poprzez  dodatek  kredy  lub sody oczyszczonej (węglany uwydatniają posmaki wniesione do piwa przez ciemne słody). Zacieranie: infuzyjne, najczęściej jednoetapowe.  Alternatywnie  można  stosować  zacieranie sterowane temperaturowo. Brzeczkę gotuje się najczęściej przez 60-90 minut. Chmiel dodawany jest w jednej dawce (na goryczkę).</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Fuller's &quot;London Porter&quot;, Samuel Smith &quot;Taddy Porter&quot;, Browar Perun &quot;Orzechowy gaj&quot;, St. Peter's &quot;Old-Style Porter&quot;, Meantime Brewing Co. Ltd. &quot;London Porter&quot;, HaandBryggeriet &quot;London Porter&quot;, Browar Jana &quot;Pafu- lon&quot;, RCH &quot;Old Slug Porter&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <komentarz>English  porter  to  nazwa  odnosząca  się  do współczesnych wersji tego piwa. Te nawiązujące do history- cznych  receptur  określane  są  najczęściej  jako  &quot;old  style porter&quot;. Zaleca się, aby piwowarzy wystawiali takie piwa w kat- egoriach historycznych.</komentarz>
  <temperatura_serwowania>7-10°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>nonic, szklanka pintowa Bibliograﬁa: Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 3- Martyn Cornell: „Amber, Gold &amp; Black: The History Of Bri- tain’s Great Beers”, The History Press, 2010. - Ron Pattinson: „The Home Brewer’s Guide To Vintage Beer”, Quarry Books, 2014. - Terry Foster: „Porter”, Brewers Publications, 1992. - Terry Foster: „Brewing Porters &amp; Stouts: Origins, History, And 60 Recipes To Brew Them At Home Today”, Skyhorse Publish- ing, 2014. - Opis stylu - opracowanie PSPD . - Wątek na piwo.org z opisem stylu BJCP oraz polskim tłu- maczeniem . - Artykuł Chrisa Colby'ego na stronie magazynu Brew Your Own. Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Estry owocowe ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Owocowe estry ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Trwałość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚫⚫⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●
Na Wyspach Brytyjskich zwyczajowo nazywany „porter&quot;. Inną
spotykaną nazwą tego stylu jest brown porter. Jest to ciemne
piwo o średniej mocy. Zwraca się uwagę na balans pomiędzy
poszczególnymi elementami smaku i aromatu - goryczką, sło-
dowością i palonością.</skrot>
</opis>
