<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>9,5-12,5°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>1-1,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,5-6% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>20-35 IBU</goryczka>
  <barwa>8-14 EBC ●●●● W tym stylu bardzo istotny jest balans pomiędzy cechami na- danymi przez użyte surowce. Wysoce pijalne, dostosowane do gorącego klimatu. Dawniej nazywano je także australian pale ale, jednak obecnie nazwa ta odnosi się do australijskich inter- pretacji piw american pale ale, jednak chmielonych lokalnymi odmianami.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Styl bywa porównywany z angielskimi jasny- mi  piwami  górnej  fermentacji.  Podstawową  różnicą  jest znacznie wyższy poziom wysycenia CO2, głębsze odfermen- towanie oraz mniejsza karmelowość w aromacie i smaku. Inny- mi cechami charakterystycznymi stylu są: dobrze zarysowana chmielowa goryczka oraz wyraźna estrowość.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Sparkling ale powstało jako odpowiedź na rosnąca popularność jasnych piw dolnej fermentacji. Było to piwo jasne, choć raczej ciemniejsze niż dziś, lekkie i pijalne, co jest istotne w australijskim klimacie. Nazywano je także light ale  i light  bitter .  Jako  piwo  górnej  fermentacji,  nie  wymagało leżakowania w niskiej temperaturze. Cechowało je też bardzo wysokie wysycenie. Podczas produkcji nie stosowano chmiele- nia na zimno (praktyka ta przetrwała do czasów obecnych). Po kilku dekadach popularności, jedynym piwem dostępnym bez przerwy była istniejąca do dziś marka „Coopers Sparkling Ale”, produkowana od 1862 roku przez Coopers Brewery. Rozk- wit piwowarstwa rzemieślniczego na świecie w drugiej połowie XX wieku dotarł także na antypody i małe, lokalne browary powróciły do korzeni, warząc własne interpretacje tego stylu, jednak miano ikony dzierży niepodzielnie &quot;Sparkling Ale&quot; z Coopers Brewery.</historia>
  <aromat>Łagodny, zbalansowany, stanowi mieszankę nut po- chodzących  od  słodu,  chmielu  i  drożdży,  wszystkie  napoziome od niskiego do średniego. Słodowość objawia się ak- centami  ziarna  i  chleba.  Chmielowość  to  nuty  ziemiste, ziołowe, przyprawowe. Estry występują najczęściej jako aroma- ty jabłek i gruszek, rzadziej bananów. Możliwe lekkie nuty siarkowe (S02), zwłaszcza w świeżych egzemplarzach.</aromat>
  <smak>Smak pochodzący od słodów (niski do średnioniskiego) przejawia  się  nutami  ziarna  oraz  chleba.  Brak  nut karmelowych. Średnie do średniowysokich smaki chmielowe - ziemiste albo możliwie ziołowe, pieprzowe lub żelaziste; pozos- tające w posmaku. Średnioniskie do średniowysokich estry owocowe, często o charakterze gruszkowym lub jabłkowym, rzadziej bananowym. Estrowość uzupełnia smak, ale go nie dominuje. Może być lekko mineralne lub siarkowe (S02), szczególnie, jeśli w gotowym piwie obecne są drożdże. Smak nie powinien być mdły, nijaki. Finisz wytrawny.</smak>
  <goryczka>Średnia do średnioniskiej, długa, może być lekko zalegająca i ostra.</goryczka>
  <wyglad>Barwa występuje w przedziale od złotej do bursz- tynowej. Piana powinna być wysoka, obﬁta i trwała z drobnymi pęcherzykami. Klarowność - w zależności od sposobu podania piwa (z drożdżami czy bez) - od kryształowej przejrzystości po wyraźne zmętnienie.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Wysycenie wysokie, dające uczucie rześkości, musowania i wypełniania ust przez bąbelki. Treści- wość niska do średnioniskiej. Odczucie pełni jest wyższe, jeśli piwo nalano z drożdżami. Delikatne, ale wyraźnie gazowane. W przypadku mocniejszych wersji mogą występować lekkie nu- ty alkoholowe, rozgrzewające (pojawiają się wraz z ogrzaniem się piwa). W lżejszych wersjach element ten jest niepożądany. Bardzo wysoko odfermentowane.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Do jego produkcji wykorzystuje się jasne słody wyrabiane z australijskich odmian jęczmienia dwurzędowego. Słodem bazowym jest pale ale  lub, rzadziej, pilzneński .  Zasyp  uzupełnia  niewielki  dodatek  słodu karmelowego, który ma nadać gotowemu piwu odpowiednią barwę. Często korzysta się także z dodatku słodu pszeniczne- go (do 10% zasypu). Celem tego zabiegu jest podniesienie pełni smakowej gotowego piwa oraz poprawa retencji piany. Historyczne przykłady zawierały w zasypie ok. 45% słodu dwurzędowego, 30% słodu z większą ilością białek (sześciorzę- dowego) i ok. 25% cukru (używanego celem redukcji ilości związków  azotowych,  białek  oraz  garbników  wniesionych przez słód z jęczmienia sześciorzędowego). Cukier trzcinowy stosowany był w przeszłości ze względów ekonomicznych. Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Obecnie surowiec ten służy głównie do refermentacji piwa lub korekty ekstraktu początkowego. Tradycyjnie używane były australijskie odmiany chmielu: Cluster lub Goldings, dopóki nie zostały zastąpione w połowie lat 60. XX w. przez Pride of Ringwood (9-12% AA). Odmiana ta może być zastąpiona inny- mi chmielami pochodzącymi z Australii: Super Pride (bardziej goryczkową wersją Pride of Ringwood), Topaz, Galaxy lub Aus- tralian Cascade. Amerykańskie odmiany Galena i Cluster lub angielska, East Kent Gioldings, uznawane są za substytuty Pride of Ringwood, jednak zalecane jest korzystanie z australi- jskich  kultywarów.  Stosuje  się  wodę  o  różnych  proﬁlach,  za- zwyczaj  niskowęglanową  i  o  umiarkowanej  zawartości związków siarki. Zdarza się, że woda wykorzystywana przy zacieraniu i wysładzaniu jest modyﬁkowana przy użyciu siar- czanu  wapnia  (gipsu)  dla  osiągnięcia  odpowiedniego  proﬁlu mineralnego. Szczep drożdży, z udziałem którego brzeczka poddawana jest fermentacji, przypomina drożdże piwne z re- gionu Burton-upon-Trent. Dają one estrowo-owocowy posmak w gotowym piwie, opisywany jako gruszkowy lub jabłkowy. Zacieranie  infuzyjne,  jednoetapowe.  Piwo  jest  refermen- towane, ale nie poddawane leżakowaniu.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Coopers Sparkling Ale</przyklady_komercyjne>
  <komentarz>Piwo, zgodnie z australijską tradycją, podawane jest bardzo mocno schłodzone. Może być nalewane bez lub z dodatkiem osadu drożdżowego z butelki, co nadaje piwu pełni, wnosi zmętnienie oraz nuty drożdżowe. Coopers Brewery zachęca piwowarów domowych do propagacji drożdży z dna butelek dostępnego komercyjnie piwa. Często  subiektywne  odczucie  goryczki  jest  wyższe,  niż wynikać by to mogło z wartości IBU podanej przez producenta, z uwagi na głębokie odfermentowanie, a co za tym idzie - brak kontrujących je cukrów rezydualnych.</komentarz>
  <temperatura_serwowania>2-4°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>kufel, pinotowa szklanka, tulip Bibliograﬁa: - Ian Watson: „Australia’s Own Beer Style” , w: „Australia Brews News&quot; - Tony Wheeler: „Australian Pale Ale” , w: „Brew Your Own”, March/April 2009 -  Martyn  Cornell:  „The  Mysterious  Australian  Ale” ,  na: „Zythophile” - Opis stylu w przewodniku BJCP z 2015 roku - Opis stylu dostępny w serwisie kegerator.com Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Estry owocowe ⚪⚫⚫⚫⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Owocowe estry ⚪⚪⚫⚫⚫⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚫⚫⚫⚪       GORYCZKA 012345Natężenie ⚪⚪⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●
W tym stylu bardzo istotny jest balans pomiędzy cechami na-
danymi przez użyte surowce. Wysoce pijalne, dostosowane do
gorącego klimatu. Dawniej nazywano je także australian pale
ale, jednak obecnie nazwa ta odnosi się do australijskich inter-
pretacji piw american pale ale, jednak chmielonych lokalnymi
odmianami.</skrot>
</opis>
