<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>11-14°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2,8-4,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4-5,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>22-30 IBU</goryczka>
  <barwa>32-56 EBC ●●●●●●●●●●●●● Niemieckie pełne piwo o ciemnomiedzianej lub brązowej bar- wie, lekko słodkie i sycące. Do końca XIX w. najpopularniejszy styl piwa w Niemczech.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Ciemne niemieckie pełne piwo dolnej fer- mentacji, słodkawe, sycące, nisko wysycone, łagodne. Ciem- niejsze i słodsze od marcowego. Również słodsze, mniej orzeźwiające, pełniejsze i mniej czekoladowe od schwarzbiera. Mniej złożone i mniej chmielowe niż ciemne piwa czeskie. Charakteryzujące się mniejszym ekstraktem i zawartością alko- holu oraz nieraz wyższą słodyczą od koźlaka.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Tradycyjny  bawarski  styl,  który  dominował  na niemieckich stołach do końca XIX w. Za ciemny kolor odpowia- da w dużej mierze metoda produkcji zakładająca wielokrotną dekokcję i intensywne, długie gotowanie.</historia>
  <aromat>Średni do średniowysokiego złożony aromat słodowy o charakterze ciemnego chleba, skórki od chleba, często z nu- tami czekolady, ciastek czekoladowych, kakao. Dopuszczalne średnioniskie aromaty karmelu lub toﬃ. Niedopuszczalne aro- maty kawowe, palone. Niska ziołowa, kwiatowa lub korzenna chmielowość może być wyczuwalna, ale nie jest wymagana. Czysty  proﬁl  fermentacji,  bez  estrów,  aromatów  siarkowych. Dopuszczalny niski diacetyl .</aromat>
  <smak>Złożona słodowość dominuje charakter piwa. Powinna być na średnim poziomie i zawierać nuty skórki lub okruszków chleba. Charakter ten często uzupełniają nuty karmelowe, toﬃ,  winogronowe,  rodzynkowe,  kakaowe.  Najczęściej  w smaku wyczuwalny jest niski poziom aromatów szlachetnych niemieckich chmieli, ale brak tego elementu nie jest wadą. Fin- isz krótki, półwytrawny do półsłodkiego, skontrowany jednakgoryczką, chlebowy lub kakaowo-ciasteczkowy. Dopuszczalny niski diacetyl .</smak>
  <goryczka>Średnioniska, chmielowa, zapewnia odpowiednią kontrę dla słodkawego ﬁniszu.</goryczka>
  <wyglad>Ciemnomiedziane do ciemnobrązowego. Klarowne. Piwna beżowa do jasnobrązowej, zwarta, obﬁta, trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnia do średniowysokiej. Gład- kie, kremowe, sycące, ale nie lepkie. Wysycenie średnioniskie. Surowce  i  technologia:  Głównie  słód  monachijski  (do 100%), słód pilzneński , parzony , ewentualnie niewielkie ilości słodów  czekoladowych  i/lub  karmelowych.  Szlachetne niemieckie chmiele. Czyste niemieckie drożdże dolnej fermen- tacji. Tradycyjnie stosuje się zacieranie dekokcyjne (nawet trójwarowe) oraz długie, intensywne gotowanie.</odczucie_w_ustach>
  <przyklady_komercyjne>Ayinger &quot;Altbairisch Dunkel&quot;, Ettaler &quot;Kloster Dunkel&quot;, HackerPschorr &quot;Alt Munich Dark&quot;, Welten- burger Kloster &quot;Barock Dunkel&quot;, Kormoran &quot;Ciemne&quot;, Pinta &quot;Czarna Dziura&quot;, Książęce &quot;Ciemne Łagodne&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>8-12°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Kufel, szklanka Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Estry owocowe ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Owocowe estry ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Nasycenie ⚪⚪⚫⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●
Niemieckie pełne piwo o ciemnomiedzianej lub brązowej bar-
wie, lekko słodkie i sycące. Do końca XIX w. najpopularniejszy
styl piwa w Niemczech.</skrot>
</opis>
