<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>11-12,5°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2-3°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,1-5,6% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>15-25 IBU</goryczka>
  <barwa>5-10 EBC ●●● Najpopularniejszy styl w południowych Niemczech. Codzienne pełne piwo o słodowym smaku, pokazujące kunszt bawarskich piwowarów.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Jasne, czyste, słodowe, pełne, orzeźwiające bawarskie piwo. Gładkie, pijalne, wytrawne, o wyczuwalnej, ale wycofanej chmielowości i goryczce. Mniej chmielowe, bardziej słodowe i pełniejsze od niemieckiego pilznera.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Stworzone w monachijskim browarze Spaten w 1894 roku jako konkurencja dla piw pilzneńskich. Po II wojnie światowej stało się najpopularniejszym stylem piwa w połud- niowych Niemczech.</historia>
  <aromat>Średnioniski  aromat  słodowy  o  charakterze zbożowym, jasnego chleba. Słodowość pochodzi ze słodu pilzneńskiego  -  nuty  prażone,  ciemnego  chleba,  tostowe, karmelowe są niedopuszczalne. Niski do średnioniskiego aro- mat niemieckich szlachetnych chmieli o ziołowym lub kwia- towym  charakterze.  Czysty  lagerowy  charakter  jest  na- jbardziej odpowiedni, ale dposzczalne są niskie nuty H2S. Brak estrów owocowych, diacetylu. Piwo powinno być pite świeże, więc wyraźne aromaty wynikające ze starzenia się są wadą.</aromat>
  <smak>Średnioniski smak słodowy o zbożowym lub chle- bowym charakterze. Sprawiać może wrażenie lekko słodkiego, za co odpowiadać może użycie wody o mineralizacji zbliżonej do wody monachijskiej, bogatej w jony chlorkowe. Niskie do średnioniskich nuty niemieckich chmieli kontrastują ze słodo- wością tworząc złożony proﬁl, skupiony jednak na słodach. Pi- wo  powinno  mieć  gładki,  wytrawny,  krótki  ﬁnisz  zachęcający do  kolejnego  łyka.  W  ﬁniszu  tym  wyczuwalne  powinny  być zarówno  nuty  słodowe,  jak  i  chmielowe.Goryczka:  Niska do średnioniskiej, chmielowa. Nie może być gryząca i zalegająca. W ﬁniszu jest odrobinę mniej wyczuwal- na niż słodowość, którą kontruje i to dzięki niej piwo nie sprawia wrażenia słodkiego i jest wysoko pijalne.</smak>
  <wyglad>Barwa słomkowa do jasnozłotej. Klarowne. Piana bi- ała o średniej do średniowysokiej trwałości, obﬁtości i zwartoś- ci.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnia, tekstura lekka, ale nie wodnista. Wysycenie średnie do średniowysokiego. Surowce  i  technologia:  Całość  zasypu  stanowi  słód pilzneński , niemieckie ziołowe lub kwiatowe chmiele, czyste niemieckie drożdże dolnej fermentacji. Zacieranie dekokcyjne nie jest typowe dla tego stylu.</odczucie_w_ustach>
  <przyklady_komercyjne>Augustiner Lagerbier &quot;Hell&quot;, Hack- er-Pschorr &quot;Münchner Gold&quot;, Löwenbraü &quot;Original&quot;, Paulaner &quot;Premium Lager&quot;, Spaten &quot;Premium Lager&quot;, Weihenstephaner &quot;Original&quot;</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>5-7°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Kufel Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚪⚪⚪Estry owocowe ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚪⚪⚪Owocowe estry ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Trwałość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●
Najpopularniejszy styl w południowych Niemczech. Codzienne
pełne piwo o słodowym smaku, pokazujące kunszt bawarskich
piwowarów.</skrot>
</opis>
