<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>15-18°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2-4,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>6-7,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>14-30 IBU</goryczka>
  <barwa>8-14 EBC ●●●● Belgijskie złote ale o średniej mocy i subtelnym zapachu owo- cowo-przyprawowym. Lekkie w odbiorze, początkowo słodkie, z wytrawnym ﬁniszem.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Belgian blond ale odróżnia od belgian gold- en strong ale  i tripla  przede wszystkim niższa moc, jest też nie- co słodsze w odbiorze.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Historia belgian blond ale nie jest zbyt długa, choć oczywiście czerpie z wielowiekowej belgijskiej tradycji pi- wowarskiej, to piwa te pojawiły się niespełna 100 lat temu jako odpowiedź na zalewającego Europę pilznera.</historia>
  <aromat>Aromat jest bogaty, złożony, ale równocześnie sub- telny i nienachalny. Na pierwszym planie pojawia się łagodny, słodki aromat słodowy o średnioniskiej do średniowysokiej in- tensywności. Jest on uzupełniony nutami przyprawowymi po- chodzącymi zarówno z procesu fermentacji jak i od użytych ch- mieli. Całość uzupełniona jest owocowymi estrami, przede wszystkim o charakterze cytryny, pomarańczy, jasnych, słod- kich  owoców.  Przyprawowość  i  owocowość  występują  na poziomie od średnioniskiego do średniego. W aromacie mogą pojawiać się ponadto przyjemne nuty alkoholowe o charak- terze kwiatowym, różanym, miodowym. Ostre, gryzące, roz- puszczalnikowe nuty alkoholu stanowią wadę.</aromat>
  <smak>W smaku początkowo pojawia się słodowa słodycz na poziomie średnioniskim do średniego, wzmocniona estrami owocowymi (pomarańcze, gruszki, morele, brzoskwinie). Słod- ki smak jednak nie pozostaje długo na podniebieniu. Finisz jest zawsze półwytrawny lub wytrawny. Goryczka chmielowa i alkoholowa na średnim poziomie, lekko balansuje słodki smak pochodzący od słodów. Ziołowy, ziemisty lub przyprawowy smak chmielu powinien być na niskim poziomie. Pochodzące od drożdży nuty fenolowe (wanilia, pieprz, gałka muszka-tołowa) są opcjonalne.</smak>
  <goryczka>Goryczka od średnioniskiej do średniej, pochodzą- ca zarówno od chmielu jak i alkoholu. Krótka, niezalegająca.</goryczka>
  <wyglad>Barwa od jasno do ciemnozłotej. Klarowne. Piana bi- ała,  bardzo  obﬁta,  trwała,  zwięzła,  pozostawiająca  na  szkle wyraźne  ślady.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Nasycenie średniowysokie do wysokie- go. Treściwość średnia. Dopuszczalne lekkie alkoholowe roz- grzewanie.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Podstawę  zasypu  stanowi  słód pilzneński , najczęściej z niewielkim dodatkiem słodów cookie . Dla uzyskania lepszego odfermentowania stosuje się dodatek glukozy bądź jasnego cukru. Chmielenie europejskimi odmia- nami  aromatycznymi:  Saaz,  Fuggles,  East  Kent  Goldings, Styrian Goldings. Belgijskie szczepy drożdży wytwarzające średnią  ilość  estrów  owocowych  i  przyprawowych  fenoli. Przyprawy nie są tradycyjnie stosowane, jeśli już zostały użyte, ich smak i zapach nie powinien dominować, a jedynie uzupełniać owocowo-przyprawowe niuanse pochodzące z pra- cy drożdży. Przykłady  komercyjne:  de  Koningshoeven  “La  Trappe Blond”,  de  Leﬀe  “Leﬀe  Blond”,  Kronenbourg  “Grimbergen Blonde”.</surowce_i_technologia>
  <temperatura_serwowania>5-10°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>tulip, goblet Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Estry owocowe ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Fenole ⚪⚫⚪⚪⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Owocowe estry ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Fenole ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪ Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2(0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●
Belgijskie złote ale o średniej mocy i subtelnym zapachu owo-
cowo-przyprawowym. Lekkie w odbiorze, początkowo słodkie,
z wytrawnym ﬁniszem.</skrot>
</opis>
