<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>18-21°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2-3,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>7,5-9,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>30-60 IBU</goryczka>
  <barwa>10-18 EBC ●●●●● Mocne piwo górnej fermentacji o bardzo złożonym proﬁlu aro- matycznym i jasnej barwie. Charakteryzuje je dobry, przesu- nięty w stronę goryczki balans i wysoka pijalność. Mocne odfer- mentowanie, balans przesunięty w stronę goryczki oraz wy- sokie nagazowanie sprawia, że piwo jest bardzo pijalne, mimo swojej mocy. Słodki, estrowo-fenolowy charakter drożdży belgi- jskich nie może być przysłonięty przez aromaty pochodzące od chmielu. Poszczególne składowe powinny tworzyć zgraną kompozycję, żaden z elementów nie powinien dominować. Pi- wo, mimo swojej mocy, nie może być mocno alkoholowe, czy rozpuszczalnikowe.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>W barwie może być jaśniejsze od standard- owej IPA, czysty aromat amerykańskich chmieli wzbogacają w tej wersji przyprawowe fenole. Baza przypomina tripla .</wyrozniki_stylu>
  <historia>Stosunkowo młody styl, który powstał w wyniku połączenia mody na mocno chmielone piwa z popularnością tradycyjnych piw belgijskich.</historia>
  <aromat>Niezwykle złożony, na poziomie od średniego do wy- sokiego, mariaż estrów pochodzących od belgijskich drożdży (banany, guma balonowa, morele, brzoskwinie, winogrona) z aromatami  pochodzącymi  od  chmieli  nowofalowych  (ch- mielowy, cytrusowy, kwiatowy, perfumowy, owoców tropikal- nych itp.), na dalszym planie, w natężeniu od niskiego do śred- niego, drożdżowo-chmielowe aromaty przyprawowe (kolendra, wanilia, goździk, gałka muszkatołowa) oraz, opcjonalnie, aro- maty chmielowe pochodzące z chmielenia na zimno. Całość dopełnia aromat słodowy i czasem niewielka karmelowość. Nu- ty winne lub drewniane są opcjonalne. Alkohol może być wy- czuwalny na poziomie niskim, ale niewskazane są nuty alko- holi wyższych, rozpuszczalnika, aldehydu octowego. Wadą jest diacetyl , nuty siarkowe i DMS.Smak:  W smaku estry na poziomie od średniego do średnio wysokiego, nieco ustępują miejsca od średnich do wysokich aromatom chmielu. Retronosowo wyczuwalne są od śred- nio-niskich do średnio-wysokich fenole i przyprawowość. Alko- hol nie może być intensywny, powinien być delikatny, do- dawać piwu słodyczy i pikantności. Goryczka powinna kon- trować słodycz pochodzącą od aromatu, alkoholu i słodowego charakteru piwa. Finisz powinien być wytrawny i goryczkowy. Brak diacetylu .</aromat>
  <goryczka>Zbalansowana, wyraźna, od średnio-niskiej do śred- nio-wysokiej, chmielowa, delikatnie alkoholowa i polifenolowa od drożdży belgijskich. Wyższa niż w tradycyjnych triplach, nie może jednak dominować, nie może być zalegająca ani ściąga- jąca.</goryczka>
  <wyglad>Barwa od ciemnej słomkowej do głębokiego złota, lekko zamglone do delikatnie mętnego (z powodu refermen- tacji i ew. chmielenia na zimno). Piana od średniej do wy- sokiej, biała, bardzo trwała, często musujące.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Nasycenie od średniego do wysokiego, musujące, treściwość niska do średniej, niższa od tej, którą sugerowałaby gęstość początkowa. Mogą pojawić się rozgrze- wające nuty alkoholowe. Wysoka zawartość alkoholu i olejków chmielowych dodaje piwu miłej kremowości. Powinno być możliwie pijalne, nie może oblepiać ust. Surowce  i  technologia:  Podstawą  zasypu  jest  słód pilzneński , ew. z niewielkimi dodatkami belgijskiego słodu pale ale , monachijskiego  lub jasnych słodów karmelowych . Do- datek jasnych cukrów prostych może sięgać aż 20 procent. Przy wyborze chmieli, podobnie jak w stylu IPA, panuje pełna dowolność: odmiany amerykańskie, nowozelandzkie, australi- jskie a nawet szlachetne odmiany chmieli kontynentalnych. Dozwolone są również niewielkie ilości przypraw, które jednak nie  mogą  zdominować  proﬁlu  aromatycznego  piwa.  Zwykle stosuje się wytrawne zacieranie infuzyjne z jedną lub kilkoma przerwami. Fermentacja jest prowadzona w szerokim zakresie temperatur przy użyciu szczepów drożdży belgijskich. Zwykle stosuje się refermentację w butelce. Z jednej strony zalecane jest długie leżakowanie, które sprzyja ułożeniu się alkoholu, niemniej trzeba się również wziąć pod uwagę, że z czasem aro- mat chmieli będzie coraz słabszy.</odczucie_w_ustach>
  <przyklady_komercyjne>&quot;Szczun&quot; Browar Szałpiw , &quot;Raging Bitch Belgian IPA&quot;  &quot;Flying Dog Brewery&quot; , &quot;Duvel Tripel Hop&quot; Duvel , &quot;Hop Master's Abbey Belgian-Style Double IPA&quot;  Hoppin' Frog Brewery  . Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Temperatura serwowania:  8-12°C</przyklady_komercyjne>
  <szklo>goblet, shaker Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Słodowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Estry owocowe ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Fenole ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Słodowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Owocowe estry ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Fenole ⚪⚪⚫⚫⚫⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚫⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚫⚫⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚫⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●
Mocne piwo górnej fermentacji o bardzo złożonym proﬁlu aro-
matycznym i jasnej barwie. Charakteryzuje je dobry, przesu-
nięty w stronę goryczki balans i wysoka pijalność. Mocne odfer-
mentowanie, balans przesunięty w stronę goryczki oraz wy-
sokie nagazowanie sprawia, że piwo jest bardzo pijalne, mimo
swojej mocy. Słodki, estrowo-fenolowy charakter drożdży belgi-
jskich nie może być przysłonięty przez aromaty pochodzące
od chmielu. Poszczególne składowe powinny tworzyć zgraną
kompozycję, żaden z elementów nie powinien dominować. Pi-
wo, mimo swojej mocy, nie może być mocno alkoholowe, czy
rozpuszczalnikowe.</skrot>
</opis>
