<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>18-22,5°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2-5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>7,5-9,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>20-40 IBU</goryczka>
  <barwa>8-15 EBC ●●●● Mocne piwo z dobrze ukrytym alkoholem, sprawiające wraże- nie lżejszego, niż to wynika z parametrów. Jasne, z czapą bi- ałej  piany,  o  bardzo  złożonym  bukiecie  smakowo-zapa- chowym, w skład którego wchodzą akcenty owocowe, przypra- wowe, kwiatowe, uwydatnione przez wysokie nagazowanie.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Tripel przypomina belgian golden strong ale, lecz zazwyczaj jest od niego nieco ciemniejszy i bardziej pełny. W triplu mocniej wyeksponowane są nuty fenolowe i sło- dowe, a mniej estrowe.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Tripel, jak na piwo klasztorne, nie ma zbyt długiej historii. Pierwszy raz został uwarzony w 1906 r. przez Henrika Verlindena, w jego własnym browarze, niedaleko Antwerpii. Verlinden był również konsultantem w browarze Westmalle i pomagał braciom klasztornym uwarzyć piwo, które później zos- tało nazwane “Westmalle Tripel”. W przeciwieństwie do war- zonych wcześniej piw klasztornych, jego zasyp został oparty na jasnym słodzie. Dzięki temu tripel ma nie tylko jasną, słomkową barwę, ale też żadne aromaty pochodzące od ciem- nych słodów nie przykrywają charakterystycznych nut pro- dukowanych przez drożdże – owocowych estrów i przypra- wowych  fenoli,  nie  ukrywają  też  chmielowego  aromatu. Mocne, jasne, ale też bardzo złożone w smaku i aromacie piwo było odpowiedzią na zalew Europy pilznerem. Nazwa stylu związana jest z jego mocą i wywodzi się ze spo- sobu oznaczania piw w średniowiecznych browarach klasz- tornych. Produkowane były tam piwa pojedyncze - single, pod- wójne - dubbel , potrójne - tripel i poczwórne - quadrupel , mnisi oznaczali je odpowiednią ilością krzyżyków: X, XX, XXX, XXXX.</historia>
  <aromat>Złożony  bukiet  zapachowy,  będący  mariażem przyprawowych fenoli, owocowych estrów i chmielowych aro-matów  i  przyjemnych  nut  alkoholowych.  Pieprzowe  i/lub goździkowe fenole są obecne na poziomie średnioniskim do średniego. Estry owocowe na poziomie średnioniskim do śred- niego przypominają zazwyczaj pomarańcze, rzadziej banany, gruszki, brzoskwinie, winogrona. Korzenny, kwiatowy, czasami różany zapach szlachetnych chmieli jest obecny na poziomie niskim do średnioniskiego. Aromat uzupełniają słodkie nuty słodowe o niskiej intensywności oraz opcjonalnie delikatne per- fumowe, przyjemne aromaty pochodzące od wyższych alko- holi.</aromat>
  <smak>Smak stanowi harmonijne połączenie nut przypra- wowych, owocowych i lekko alkoholowych. Fenole, występu- jące na poziomie niskim do średnioniskiego, mają charakter pieprzu, czasami cynamonu, gałki muszkatołowej, goździków. Estry występujące na podobnym poziomie co fenole, mają za- zwyczaj cechy cytrusów (cytryna, pomarańcza). Alkohol w smaku jest obecny jako łagodne, przyprawowe nuty o niskiej intensywności. Całość uzupełniają posmaki słodowe, często o miodowym charakterze, na poziomie niskim do średnioniskie- go oraz niskie do średnioniskie smaki chmielowe. Finisz za- wsze wytrawny.</smak>
  <goryczka>Średnia goryczka pochodząca zarówno od chmielu jak i fenoli produkowanych przez drożdże. Może być lekko alko- holowa, zawsze jest krótka, nieściągająca.</goryczka>
  <wyglad>Barwa żółta do złotej, czasami przechodząca w po- marańcz. Klarowne. Piana biała, bardzo obﬁta, trwała, zwięzła, pozostawiająca na szkle wyraźne ślady (lacing).</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Średnioniska do średniej treściwość, uzyskana dzięki wysokiemu odfermentowaniu i wysokiemu nasyceniu  dwutlenkiem  węgla.  Dopuszczalne  lekkie  alko- holowe rozgrzewanie. Musujące.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Podstawę zasypu tradycyjnego belgi- jskiego tripla stanowi zawsze słód pilzneński , często stanowią- cy całość zasypu. Czasami używane jest kilka procent jasnych słodów karmelowych lub/i aromatycznych. Kluczową rolę w komponowaniu  receptury  tripla  odgrywa  cukier.  Powinien stanowić od 10 do 20% surowców fermentowanych. Jego uży- cie sprawia, że piwo mocno odfermentowuje, a przez to lekkie w odbiorze. Aromatyczne odmiany europejskich chmieli (Saaz, Styrian Goldings, Tettnang, Hallertau, Fuggles). Przyprawy nie są stosowane w tradycyjnych recepturach, jeśli już zdecyduje- my się na ich użycie, powinny stanowić jedynie tło i pod- kreślać typowo belgijskie nuty przyprawowo-owocowe, po- chodzące z pracy drożdży. Dedykowane szczepy drożdży, Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2które wnoszą do piwa aromaty przyprawowe, owocowe, lekko alkoholowe i jednocześnie są odporne na wysokie stężenie alkoholu. Przykłady  komercyjne:  Westmalle  “Tripel”,  Aﬄigem “Tripel”,  Chimay  “Cinq  Cents”.</surowce_i_technologia>
  <temperatura_serwowania>5-10°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>goblet, tulip Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚪⚪⚪⚪Estry owocowe ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Fenole ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Owocowe estry ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Fenole ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Cierpkość ⚪⚪⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●
Mocne piwo z dobrze ukrytym alkoholem, sprawiające wraże-
nie lżejszego, niż to wynika z parametrów. Jasne, z czapą bi-
ałej  piany,  o  bardzo  złożonym  bukiecie  smakowo-zapa-
chowym, w skład którego wchodzą akcenty owocowe, przypra-
wowe, kwiatowe, uwydatnione przez wysokie nagazowanie.</skrot>
</opis>
