<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>12-13,5°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2,5-3,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,8-5,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>20-30 IBU</goryczka>
  <barwa>16-28 EBC ●●●●●●● Lekkie, codzienne piwo wywodzące się z rejonu Antwerpii i Bra- bancji, cechujące się złożonym aromatem słodowym uzu- pełnionym akcentami przyprawowymi i owocowymi.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Belgian pale ale różni się od angielskiego pale ale  bardziej złożonym charakterem słodowym. Cechy owocowe i przyprawowe mają w tych piwach odmienny charak- ter. Od belgian blond ale  odróżnia go ciemniejsza barwa oraz odmienny smak i aromat słodowy z akcentem położonym bardziej na nuty karmelowe i tostowe.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Korzeni stylu należy szukać w XVI i XVII-wiecznych browarach Antwerpii i Brabancji, gdzie warzono dość lekkie, codzienne piwa górnej fermentacji. W XIX w. zaczęły być wypierane przez coraz bardziej popularne jasne lagery . Aby sprostać nowej modzie belgijscy piwowarzy sięgnęli po jasny słód oraz niemieckie, angielskie i czeskie odmiany chmielu. Codzienne piwa zmieniły przede wszystkim wygląd, upodabnia- jąc się coraz bardziej do pilznerów. Pozostał jednak charakter estrowo-przyprawowy,  pochodzący  od  użycia  specyﬁcznych szczepów  drożdży.</historia>
  <aromat>Aromat słodowy na średnim poziomie, może on mieć cechy tostowe, biszkoptowe, ciasteczkowe, karmelowe, orze- chowe i/lub miodowe. Współgra z nutami owocowymi o charak- terze głównie gruszek i pomarańczy o średniej intensywności. Na drugim planie pojawiają się aromaty chmielowe - przypra- wowe, ziołowe, kwiatowe, na poziomie niskim do średniego, opcjonalnie uzupełnione pochodzącymi z procesu fermentacji nutami przyprawowymi, pieprzowymi, które jeśli występują są na niskim poziomie. Balans w aromacie przesunięty jest w kierunku nut słodowych i owocowych.</aromat>
  <smak>Na pierwszym planie, podobnie jak w zapachu, nuty o średniej do średniowysokiej intensywności pochodzące od sło-du - tostowe, biszkoptowe, orzechowe, karmelowe i/lub mio- dowe. Owocowość na podobnym poziomie co słodowość, o po- marańczowym lub gruszkowym charakterze. Pochodzące od chmielu  posmaki  przyprawowe,  kwiatowe,  ziołowe  na poziomie niskim do średnioniskiego, opcjonalnie mogą być wz- mocnione pieprzowymi fenolami pochodzącymi z procesu fer- mentacji, które jeśli występują, są na niskim poziomie. Gorycz- ka średnioniska do średniowysokiej. Słodowość i owocowość lepiej wyczuwalna na początku, ﬁnisz jest bardziej chmielowy i wytrawny. Piwo dobrze zbalansowane, żaden element się nie wybija.</smak>
  <goryczka>Goryczka chmielowa na poziomie od średnioniskiej do średniowysokiej, może być wzmocniona niewielką ilością pieprzowych fenoli.</goryczka>
  <wyglad>Barwa od ciemnozłotej do miedzianej. Klarowność bardzo dobra. Piana biała, wysoka, gęsta, śrdnio trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Wysycenie średnie do średniowysokie- go. Treściwość średnioniska do średniej. Rozgrzewanie alko- holowe nie występuje lub jest na bardzo niskim poziomie.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Podstawę  zasypu  stanowi  słód pilzneński  lub pale ale , z dodatkiem ciemniejszych słodów pod- stawowych tj. wiedeńskiego  i/lub monachijskiego  oraz ewentu- alnie  niewielkich  ilości  słodów  karmelowych  i  cookie . Powszechnie stosowane są angielskie, słoweńskie i czeskie od- miany chmielu o niskiej zawartości alfa kwasów, takie jak East Kent Goldings, Fuggles, Styrian Goldings, Saaz, Northern Brew- er. Kiedyś używane były wyleżakowane chmiele, podobnie jak do lambików , teraz raczej nie jest to już praktykowane. Drożdże - dedykowane do piw belgijskich szczepy produkujące średnią ilość owocowych estrów i przyprawowych fenoli. Zwyk- le nie stosuje się przypraw, a jeśli już, to bardzo małe ilości je- dynie dla podkreślenia typowych owocowo-korzennych aro- matów. Cukier też nie jest powszechnie stosowany, gdyż ani wysoka gęstość początkowa, ani wysokie odfermentowanie, nie jest pożądane.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>De Koninck &quot;De Koninck&quot;, Palm &quot;Palm Speciale&quot;, Jan Olbracht &quot;Piotrek z Bagien&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>5-10°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>tulip Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚪⚪ Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Estry owocowe ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Fenole ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Owocowe estry ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Fenole ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚫⚫⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●
Lekkie, codzienne piwo wywodzące się z rejonu Antwerpii i Bra-
bancji, cechujące się złożonym aromatem słodowym uzu-
pełnionym akcentami przyprawowymi i owocowymi.</skrot>
</opis>
