<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>20-26°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3-6°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>9-12% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>20-35 IBU</goryczka>
  <barwa>30-50 EBC ●●●●●●●●●●● Jeden z najmocniejszych z tradycyjnych belgijskich stylów pi- wa (por. tripel ). Na jego niezwykle złożony bukiet składają się aromaty pochodzące zarówno ze specjalnych słodów, jak i z fermentacji przy użyciu belgijskich drożdży.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Bardzo mocne, bardzo złożone, bogate, sło- dowo-korzenne, owocowo-likierowe, ciemne belgijskie piwo. Bardziej ekstraktywny i mocniejszy niż dubbel. Od barley wine różni  się  głównie  bardziej  złożonym  proﬁlem  fermentacji  i wyższą  wytrawnością.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Mocne, ciemne, belgijskie piwa istnieją tak długo, jak warzenie piwa w Belgii. Podobnie jak inne style kojarzone w pierwszej kolejności z klasztorami trapistów, piwo to swój re- nesans przeżyło po Rewolucji Belgijskiej w roku 1830. Natomi- ast nazwa quadrupel została użyta po raz pierwszy przez browar La Trappe w roku 1991 i przyjęła się głównie w USA.</historia>
  <aromat>Bardzo złożony i intensywny aromat, łączący wysoki poziom głębokiej chlebowej, karmelowej, melasowej słodowoś- ci ze średnio wysokim do wysokiego poziomem owocowych es- trów o charakterze rodzynek, suszonych śliwek, wiśni, daktyli, ﬁg  lub  mirabelek.  Estry  bananowe  mogą  występować  na poziomie  najwyżej  średnioniskim.  Na  drugim  planie  wy- czuwalne powinny być aromaty alkoholowe: likierowe, ru- mowe, kwiatowe, różane, nigdy rozpuszczalnikowe, ostre. Na podobnym poziomie intensywności powinny być wyczuwalne aromaty fenolowe o charakterze czerwonego pieprzu, wanilii, rzadziej goździków. Obie te cechy (alkohole i fenole) powinny być wyczuwalne na poziomie średnim. Dopuszczalny najwyżej niski poziom wyczuwalnego chmielu pochodzącego z konty- nentalnej Europy lub Wysp Brytyjskich. Bukiet mogą uzupełni- ać niskie aromaty czekoladowe, ale piwo nigdy nie powinnomieć  palonego  charakteru.  Niedopuszczalne  są  aromaty siarkowe, diacetyl oraz aromaty pochodzące z utlenienia inne niż kojarzące się z sherry lub porto, które mogą występować na poziomie najwyżej niskim.</aromat>
  <smak>Podobnie jak w przypadku aromatu, w smaku dominu- je złożony mariaż nut słodowych i owocowych estrów, wzboga- cony nutami szlachetnych alkoholi i przyprawowych fenoli. Wszystkie komentarze na temat aromatu w równej mierze od- noszą się do smaku. W osiągnięciu dobrego balansu pomiędzy słodyczą a goryczą istotną rolę odgrywa alkohol i wysoki poziom odfermentowania. Piwo nie powinno być słodkie, a wy- trawne do półsłodkiego. Posmak - kojarzący się z pralinami, ko- niakiem, rumem, winem likierowym lub ciemnymi, suchymi owocami - powinien utrzymywać się długo po przełknięciu pi- wa.</smak>
  <goryczka>Średnioniska do średniej, alkoholowo-chmielowa.</goryczka>
  <wyglad>Barwa ciemnoczerwona do brązowej z rubinowymi reﬂeksami. Klarowne. O lepkości piwa świadczy to, jak klei się do ścian szkła degustacyjnego. Piana biała do beżowej, drob- na, zwarta, obﬁta, trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia  średnia  do  średniowysokiej, zdradliwa, ponieważ piwo może wydawać się przez to słabsze niż jest w rzeczywistości. Aksamitna tekstura. Lepkie, ale nigdy syropowate, powinno być zaskakująco łatwo pijalne jak na swój ekstrakt i moc. Wysoko odfermentowane. Rozgrze- wanie alkoholowe powinno być wyczuwalne na poziomie średn- im do średniowysokiego.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Zasyp najczęściej jest mało złożony i składa się z jednego jasnego słodu bazowego ( pale ale  lub pilzneński ) z dodatkiem kandyzowanego cukru dla zwiększe- nia  stopnia  odfermentowania  oraz  wzbogacenia  proﬁlu  es- trowego.  Często  dodaje  się  specjalne,  ciemne  słody karmelowe, jednak należy z tym uważać, ponieważ mogą ne- gatywnie wpłynąć na poziom odfermentowania oraz zwiększyć słodycz lub kwasowość ponad pożądany poziom. Cukier kandy- zowany można zastąpić cukrem raﬁnowanym, muscovado, de- merarą lub melasą. Najistotniejszą rolę grają w tym piwie spec- jalne belgijskie drożdże, pozwalające na uzyskanie bogatego, złożonego proﬁlu estrowo-alkoholowo-fenolowego. Przykłady  komercyjne:  Achel  &quot;Extra  Brune&quot;,  Chimay &quot;Grande Réserve&quot;, Gouden Carolus &quot;Grand Cru of the Emper- or&quot;, Rochefort &quot;8 &amp; 10&quot;, St. Bernardus &quot;Abt 12&quot;, Westvleteren &quot;12&quot;, La Trappe &quot;Quadrupel&quot; Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Temperatura serwowania:  12-14°C</surowce_i_technologia>
  <szklo>Ozdobny kielich, goblet, szkło degustacyjne Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Estry owocowe ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Fenole ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Alkoholowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Karmelowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Owocowe estry ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Fenole ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Karmelowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Rozgrzewanie alkoholowe ⚪⚪⚪⚫⚫⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●
Jeden z najmocniejszych z tradycyjnych belgijskich stylów pi-
wa (por. tripel ). Na jego niezwykle złożony bukiet składają się
aromaty pochodzące zarówno ze specjalnych słodów, jak i z
fermentacji przy użyciu belgijskich drożdży.</skrot>
</opis>
