<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>15-18°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2-4,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>6-8% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>12-29 IBU</goryczka>
  <barwa>20-49 EBC ●●●●●●●●●●●●●●● Belgian dubbel to mocne piwo o niezwykle złożonym bukiecie smakowo-zapachowym,  będącym  doskonałym  połączeniem słodowości, aromatu ciemnych, suszonych owoców, przypra- wowych fenoli oraz delikatnie perfumowych nut alkoholowych.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Piwo  o  podobnej  mocy  i  zbliżonym  proﬁlu do belgian blond ale , jednak o ciemniejszym kolorze i intensy- wniejszym  bukiecie  słodowo-estrowym.  Od  belgian  dark strong ale  odróżnia je niższa moc i intensywność aromatu. Od koźlaka  odróżnia go bardziej złożony proﬁl owocowo-przypra- wowy i niższa słodowość.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Piwami dubeltowymi lub podwójnymi nazywano w średniowiecznej  Europie  piwa  o  większej  mocy  niż  te powszechnie warzone. Belgijskiego dubbla, w obecnym wyda- niu, zawdzięczamy braciom z browaru Westmalle, który pows- tał w opactwie w 1836 r. Od początku warzone było w nim jasne, dość słodkie piwo o niskiej zawartości alkoholu, za- pewne przypominające dzisiejsze witbiery , a od 1856 roku także ciemne, nieco mocniejsze piwo, którego receptura, po modyﬁkacji w 1926 r. (polegającej między innymi na zwiększe- niu mocy), dała początek współczesnym dubblom. Bardzo szy- bko podobne piwa zaczęły być warzone w innych browarach przyklasztornych, a także przez browary świeckie najpierw w Belgii, a później coraz częściej przez browary zarówno w Eu- ropie jak i w Stanach Zjednoczonych.</historia>
  <aromat>Aromat jest niezwykle złożony, jest to połączenie sło- dowości o charakterze tostowym, chlebowym, karmelowym, biszkoptowym, czekoladowym z owocowością o charakterze ciemnych i/lub suszonych owoców (rodzynki, śliwki, wiśnie, daktyle, ﬁgi). Oba aromaty występują na poziomie średnim do średniowysokiego. Owocowość może być uzupełniona estrami o zapachu banana, gruszki lub jabłka. Nuty przyprawowe, pieprzowe, goździkowe występują na poziomie niskim do śred-nioniskiego.  Różane,  perfumowe,  likierowe  aromaty  alko- holowe są obecne na niskim poziomie. Nigdy nie powinny one przybierać ostrego, rozpuszczalnikowego charakteru. Aromat chmielowy zazwyczaj jest nieobecny, jeśli występuje to jest na niskim poziomie i ma cechy ziołowe, korzenne. Balans przesu- nięty jest w stronę aromatów słodowych i owocowych uzu- pełnionych o lekkie nuty alkoholowe i przyprawowe.</aromat>
  <smak>W smaku, podobnie jak w aromacie, dominuje połącze- nie nut słodowych i owocowych o średniej do średniowysokiej intensywności i charakterze takim samym jak w przypadku aromatu  (tostowy,  karmelowy,  chlebowy,  czekoladowy, rodzynkowy,  śliwkowy…).  Przyprawowe  fenole,  oraz  nuty szlachetnych alkoholi, uzupełniają proﬁl. Goryczka średnionis- ka, smak szlachetnych chmieli zazwyczaj nie występuje lub jest na niskim poziomie. Finisz powinien być wytrawny. Balans przesunięty w stronę słodowości, ale piwo nie powinno być zbyt słodkie, za to dobrze odfermentowane.</smak>
  <goryczka>Goryczka średnioniska, krótka, chmielowo-alko- holowa.</goryczka>
  <wyglad>Barwa ciemnoczerwona do brązowej z rubinowymi reﬂeksami. Piwo powinno być klarowne. Piana w kolorze zła- manej bieli, écru. Wysoka, gęsta, kremowa, długo utrzymują- ca się.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Piwo powinno mieć aksamitną, kre- mowa teksturę. Pełnia średnia do średniowysokiej. Nie może być ciężkie, ulepkowate. Nasycenie średniowysokie, przez co piwo wydaje się lżejsze, bardziej pijalne. Może pojawiać się alkoholowe rozgrzewanie o niskiej intensywności, nie może być jednak ostre, gryzące. Surowce  i  technologia:  Zasyp  oparty  jest  na  słodzie pilzneńskim , z niewielkim dodatkiem słodów karmelowych, cookie  i/lub czekoladowych . Należy jednak stosować je z umiarem, gdyż częstą wadą dubbli jest właśnie przeładowanie słodami specjalnymi. Kluczowym dodatkiem jest cukier lub je- go pochodne, stosowane zazwyczaj w ilości 10-20% surowców fermentowalnych.  Europejskie  chmiele  szlachetne  -  Saaz, Styrian Goldings, Fuggles. Belgijskie szczepy drożdży produku- jące duże ilości owocowych estrów i przyprawowych fenoli. Należy zadbać o możliwie wysokie odfermentowanie piwa.</odczucie_w_ustach>
  <przyklady_komercyjne>Westmalle &quot;Dubbel&quot;, Westvleteren &quot;Westvleteren  8&quot;,  Chimay  &quot;Red&quot;,  de  Koningshoeven  &quot;La Trappe Dubbel&quot;, St. Bernardus &quot;Pater 6&quot;, Kronenbourg &quot;Grim- bergen Double&quot;, Aﬄigem &quot;Dubbel&quot;. Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Temperatura serwowania:  8-14°C</przyklady_komercyjne>
  <szklo>goblet Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Estry owocowe ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Fenole ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Owocowe estry ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Fenole ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚪⚫⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚪⚫⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●●●
Belgian dubbel to mocne piwo o niezwykle złożonym bukiecie
smakowo-zapachowym,  będącym  doskonałym  połączeniem
słodowości, aromatu ciemnych, suszonych owoców, przypra-
wowych fenoli oraz delikatnie perfumowych nut alkoholowych.</skrot>
</opis>
