<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>7-12°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>1-1.5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>2.8-5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>3-6 IBU</goryczka>
  <barwa>4-8 EBC ●●● Najbardziej znany styl spośród niemieckich piw kwaśnych. W czystej formie wciąż rzadko spotykany, ponieważ browary rzemieślnicze preferują jego owocowe lub chmielone na zimno wariacje, a oryginalny Berliner Kindl dostępny jest przeważnie w wersjach z syropami.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Lekkie, pszeniczne, wysoko wysycone piwo kwaśne. Przyjmuje się, że jest to piwo kwaśne ale nie dzikie, choć coraz częściej spotyka się wersje nawiązujące do piw his- torycznych zawierających drożdże brettanomyces  które do- dawały do proﬁlu piwa nuty &quot;funky&quot;.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Początki berliner weisse giną w mrokach dziejów. Pierwsze wzmianki o &quot;berlińskim weissbier&quot; można znaleźć już w tekstach z XVII wieku, a dobrze udokumentowane przykłady już od XVIII wieku. Początkowo było warzone w browarach, a za jego butelkowanie (a później czasem również i fermen- tację) odpowiadali właściciele gospód (podobnie jak w przypad- ku  gose ).  Nie  zawsze  warzone  było  z  użyciem  słodu pszenicznego ponieważ weisse  pierwotnie oznaczało po prostu piwo jasne warzone z użyciem słodu suszonego powietrzem. Do drugiej połowy XIX w. zdarzały się również przykłady wyko- rzystujące wędzony słód pszeniczny. Czasami w zasypie znaj- dował się także owies. Początkowo piwo było warzone metodą dekokcyjną. Z biegiem lat i w zależności od browaru metoda warzenia  potraﬁła  mocno  się  różnić.  Brzeczkę  gotowano  lub nie.  Czasem  chmielono  zacier  lub  używano  chmielu  przy  ﬁl- tracji. Zacierano zarówno dekokcyjnie jak i infuzyjnie. Tak sa- mo zmieniały się parametry piwa, takie jak barwa i moc. Pod koniec XIX wieku spotykane były nawet wersje osięgające 16°Blg. Również fermentacja prowadzona była na różne sposo- by. Czasem zaszczepiano piwo mieszankami kultur, a czasem bakterie  i  drożdże  dodawano  oddzielnie.  Fermentację początkowo prowadzono w browarze w drewnianych vatach (wielkie  drewniane,  otwarte  kadzie)  lub  w  gospodach  wcaskach (rodzaj niewielkich beczek). W późniejszych latach za- częto stosować nowoczesne tanki stożkowe. Szczyt popu- larności berliner weisse przypada na XIX wiek. Za czasów napoleońskich nazywano je &quot;Szampanem Północy&quot;. Później za- częło stopniowo ustępować lagerom. Do roku 1980 pozostały już tylko trzy browary warzące ten styl w Berlinie. Do dzisiaj z historycznych reprezentantów przetrwało tylko &quot;Berliner Kindl Weiss&quot; które różniło się mocno od innych dawnych przedstawi- cieli stylu, głównie ponieważ przy jego produkcji nie używano drożdży z rodzaju brettanomyces .</historia>
  <aromat>Obecnie przyjęta interpretacja stylu uznaje berliner weisse za piwo o dość czystym aromacie, w którym dominują produkty fermentacji mlekowej przywodzące na myśl kwaśne owoce (jak cytryny i kwaśne jabłka) oraz jogurt, lub - w połączeniu z nutami słodowymi oraz drożdżowymi w świeżych piwach - zaczyn piekarniczy. Aromaty te powinny występować w natężeniach od średnich do średniowysokich. Aromaty kis- zone dozwolone są wyłącznie na niskim poziomie. Aromaty oc- towe  są  niedopuszczalne.  DMS,  diacetyl  oraz  aromaty siarkowe na poziomie wyższym niż niski są wadami. Niskie do średnich aromaty wnoszone przez słód pszeniczny intensyﬁku- ją  wrażenie  zaczynu  piekarniczego.  Estry  owocowe  po- chodzące od pracy drożdży (cytrusy, jabłka, gruszki) powinny występować na poziomie od niskiego do średniego. Wersje nawiązujące do historycznych przedstawicieli stylu mogą posi- adać  pewną  (maksymalnie  średnia  intensywność)  ilość &quot;funkowych&quot; nut na ﬁniszu. Nuty chmielowe nie powinny być wyczuwalne.</aromat>
  <smak>Najwyraźniejszym elementem smaku jest kwaśność która wydaje się wyższa niż w innych piwach kwaśnych ze względu na małą złożoność bukietu. Jej intensywność powinna być  na  poziomie  średnim  do  średniowysokiego.  Jest  to kwaśność czysto mlekowa. Octowość uznawana jest za wadę. Podobnie jak w aromacie w posmakach dominować będą nuty fermentacji mlekowej (cytryny, jogurt, czy kwaśne jabłka) oraz słodowość (świeży chleb na zakwasie, ciasto drożdżowe). Obie na poziomie od niskiego do średniego. W tle mogą pojawić się owocowe  estry  (cytrusy,  jabłka,  gruszki)  pochodzące  od drożdży, również o intensywności od niskiej do średniej, oraz smaki kiszone o maksymalnie niskim poziomie. Diacetyl, DMS i nuty siarkowe przekraczające poziom niski są wadami. W piwach nawiązujących do historycznych przedstawicieli stylu może pojawić się maksymalnie średniointensywny &quot;funkowy&quot; ﬁnisz. Chmielowość nie występuje.</smak>
  <goryczka>Praktycznie niewyczuwalna. Kwaśność pełni jej rolę. Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Wygląd:  Kolor  słomkowy  do  jasnożółtego.  Od  idealnie klarownego do zamglonego. Obﬁta biała, nietrwała piana.</goryczka>
  <odczucie_w_ustach>Towarzysząca kwaśności owocowa cierp- kość jest właściwa dla tego stylu. Podobnie wysokie naga- zowanie. Ciało nikłe, wręcz wodniste.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Obecnie przyjmuje się, że przynajm- niej 30% zasypu powinien stanowić słód pszeniczny , a resztę pilzneński . Zakwaszenie może odbywać się na różne sposoby. Najprostszym jest dodanie kwasu mlekowego lub użycie słodu zakwaszającego jednak preferowane jest zakwaszanie piwa przy pomocy bakterii kwasu mlekowego. Zakwaszany w ten sposób może być zacier, brzeczka przednia, chmielona brzecz- ka czy nawet przefermentowane piwo. Gotowanie piwa nie jest wymagane. Fermentacja drożdżami górnymi o dość czys- tym proﬁlu. W przypadku piw nawiązujących do receptur histo- rycznych dopuszczona jest fermentacja drożdżami z rodzaju brettanomyces . Chmiel stosowany jest wyłącznie na goryczkę i w ilościach symbolicznych, stąd użyta odmiana nie ma prak- tycznie znaczenia, jednak tradycyjnie używa się odmian konty- nentalnych.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Berliner Kindl Schultheiss Brauerei &quot;Berliner Kindl Weisse&quot;, Bayerischer Bahnhof &quot;Berliner Style Weisse&quot;, Professor Fritz Briem 1809 &quot;Berliner Weisse&quot;, Browar Łańcut &quot;Berlińskie Kwaśne&quot;, Browar Łańcut &quot;Das Is Kwass&quot;, Browar Profesja &quot;Kanclerz&quot;, Piwojad &quot;Brettliner&quot;</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>4-12°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>goblet lub szeroka szklanka Bibliograﬁa: - 2015 BJCP Style Guidelines - Brewers Association Beer Style Guidelines - Berliner Weisse: A local style close to extinction - The History of Berliner Weisse - Wpisy Rona Pattisona poświęcone berlinner weisse Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Estry owocowe ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Funky ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Alkoholowość ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪DMS ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Owocowe estry ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Funky ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Kwaśność ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪DMS ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Trwałość piany ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Poziom zmętnienia ⚫⚫⚫⚫⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚪⚫⚫       (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●
Najbardziej znany styl spośród niemieckich piw kwaśnych. W
czystej formie wciąż rzadko spotykany, ponieważ browary
rzemieślnicze preferują jego owocowe lub chmielone na zimno
wariacje, a oryginalny Berliner Kindl dostępny jest przeważnie
w wersjach z syropami.</skrot>
</opis>
