<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>8-12°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2-3°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>3,2-4,8% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>25-40 IBU</goryczka>
  <barwa>12-36 EBC ●●●●●●●●●●●●● Lekkie, brytyjskie piwo sesyjne, podstawowa oferta w każdym pubie w Wielkiej Brytanii. Tradycyjnie leżakowane w beczkach (casks ), z których następnie są szynkowane przy użyciu ręcznej pompy. Wyróżniki  stylu:  Jasne  lub  półciemne,  zbalansowane, sesyjne, lekkie angielskie piwo górnej fermentacji. Granica między stylami bitter i pale ale  jest w gruncie rzeczy bliżej nieokreślona, browary najczęściej używają pierwszego określe- nia dla swoich słabszych piw, a drugiego dla mocniejszych, ale bitter z jednego browaru może być mocniejszy i bardziej inten- sywny niż pale ale  z sąsiedniego browaru. Podobnie, browary stosują często podział na ordinary, best i strong bitter, w kole- jności rosnącego ekstraktu i mocy. Nie ma jednak ogólnej za- sady, co do tego które piwo należy do której kategorii, nazewnictwo ma raczej na celu rozróżnienie piwa o różnym ek- strakcie w ramach danego browaru.</barwa>
  <historia>Początki tego stylu nie są dobrze znane. Sama nazwa bitter  pojawia się na początku ery wiktoriańskiej (XIX w.). Najprawdopodobniej wzięła się stąd, że konsumenci ch- cieli nią rozróżnić dojrzewające i mocno chmielowe pale ale  od świeżo serwowanego i słodszego mild ale . Przez długi czas pale ale  i bitter były synonimami. Piwo to było w połowie XIX w. bardzo popularne, zwłaszcza wśród przedstawicieli angiel- skiej klasy średniej. Uznawane za lepsze ponieważ słody do je- go produkcji suszono węglem, co było kosztowniejsze niż uży- cie drewna lub słomy. Za piwa przeznaczone dla mniej za- możnych uważano porter  i nieleżakowane mild ale . Nazwa bit- ter nie pojawiła się nigdy po drugiej stronie Atlantyku, jednak do dziś warzone są piwa o tej nazwie w byłych angielskich koloniach - RPA, Australii i Nowej Zelandii. Warto nadmienić, że australijskie piwa zwane bitter  są ciemniejszą wersją war- zonych tam lagerów. Z czasem pale ale  / bitter wyewoluował w stronę lżejszego, jaśniejszego, mniej chmielonego piwazwanego AK oraz mocniejszego i mocniej chmielonego pale ale. Nazwa AK związana jest z holenderskimi wpływami w Wielkiej Brytanii i miała pochodzić od holenderskiego piwa koyt, które także warzono w wersji lżejszej ( ankel koyt ) oraz mocniejszej - podwójnej. Słabsze wersje były jedynymi dostęp- nymi w czasie I i II WŚ z uwagi na ograniczenia w użyciu surowców oraz wysoką akcyzę. Nawet po II WŚ bitter nie był stylem szczególnie popularnym, kojarzono go bowiem jako napitek niższej klasy średniej. Od lat 60. XX wieku popu- larność tego stylu zaczęła systematycznie rosnąć, głównie za sprawą rozkwitu małych browarów, jednak ich skala produkcji nie mogła równać się z dużymi browarami produkującymi pi- wa dolnej fermentacji.</historia>
  <aromat>Średnioniski do średniego aromat angielskich ch- mieli  o  charakterze  ziemistym,  kwiatowym,  tytoniowym, pokrzywowym lub porzeczkowym. Dopuszczalny niski poziom nowofalowych chmieli, który nie może jednak zaburzyć domi- nacji chmieli angielskich. Na drugim planie, na poziomie śred- nioniskim,  powinny  być  wyczuwalne  aromaty  typowe  dla angielskich słodów jęczmiennych: tostowe, biszkoptowe, lekko prażone, które mogą, lecz nie muszą, uzupełniać niskie do średnioniskich  aromaty  karmelu,  toﬃ  lub  cykorii.  Estry  o charakterze brzoskwiń, moreli, czerwonych jabłek, porzeczek lub jagód na poziomie średnio niskim. Dopuszczalny niski poziom diacetylu  i siarczanów. Niedopuszczalne są aromaty związane z utlenieniem piwa - bitter należy pić świeży.</aromat>
  <smak>W smaku dominują nuty angielskiego chmielu na poziomie średnioniskim do średniego. Tostowa lub biszkop- towa  słodowość  z  nutami  karmelu,  toﬃ  lub  cykorii,  na poziomie niskim lub średnioniskim. Estry o charakterze brzosk- wiń, moreli, czerwonych jabłek, porzeczek lub jagód w tle, na poziomie niskim lub średnioniskim. Goryczka wyraźnie dominu- je nad słodyczą. Finisz wytrawny, krótki, chmielowy lub ch- mielowo-estrowy. Dopuszczalny niski poziom diacetylu  i siar- czanów z użytej wody.</smak>
  <goryczka>Średnia  do  średniowysokiej,  chmielowa.  W niskosłodowych piwach może sprawiać wrażenie ostrej. Może krótko zalegać.</goryczka>
  <wyglad>Barwa  ciemnozłota  do  miedzianej.  Klarowne,  w Wielkiej Brytanii najczęściej klarowane karukiem. Piana biała, zwarta,  ze  względu  na  niski  poziom  wysycenia  mało  obﬁta  i raczej nietrwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia niska do średnioniskiej, lekka tek- stura nadająca piwu &quot;sesyjności&quot;. Wysycenie niskie do śred- Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2nioniskiego w przypadku piw nalewanych tradycyjnie. Piwo butelkowe może być wysycone na poziomie średnioniskim do średniego.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Słód pale ale  stanowi większość za- sypu. Uzupełniają go słody typu słód cookie  oraz karmelowe. Można także użyć niewielkiej ilości cukru, ziarna palonego, kukurydzy, pszenicy lub owsa. Chmiel głównie angielski, choci- aż coraz częściej spotyka się angielskie pale ale z dodatkiem chmielu amerykańskiego. Aromaty i smaki pochodzące z nowo- falowego chmielu nie są więc wadą, o ile nie dominują proﬁlu. Angielskie  drożdże  produkujące  wyraźne  owocowe  estry. Zacieranie jednotemperaturowe. Fermentacja w temperaturze 16-22 st. C w zależności od użytych drożdży i pożądanego efektu.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Green Jack, &quot;Trawler Boys&quot;, Fuller's &quot;Chiswick Bitter&quot;, Young's &quot;Bitter&quot;, Fuller's &quot;London Pride&quot;, Har- vey's &quot;Sussex Best Bitter&quot;, Shepherd Neame &quot;Master Brew Kentish Ale&quot;, Timothy Taylor &quot;Landlord&quot;, Young’s &quot;Special&quot;, Hopium &quot;Brad Bitt&quot;, Pracownia Piwa &quot;Like on Nick&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>12-14°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Nonic, shaker Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚪⚪⚪Estry owocowe ⚪⚪⚫⚪⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Owocowe estry ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Trwałość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Nasycenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
</opis>
