<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>14,7-19,3°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2,1-4,1°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>6,0-8,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>18-28 IBU</goryczka>
  <barwa>12-38 EBC ●●●●●●●●●●●●●● Niszowy styl powstały w północno-wschodniej Francji (do nie- dawna jego występowanie ograniczało się do tego regionu), średniomocny lub mocny, wywodzący się z tradycji poży- wnych, słodowych piw wiejskich. Charakter słodowy dominuje w nich nad goryczką. Bière de garde cechują się sporą rozpię- tością barwy, od jasnej do brązowej.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Piwo średniomocne lub mocne, o silnym charakterze  słodowym,  zazwyczaj  górnej  fermentacji  i  nieﬁl- trowane. Po uwarzeniu na przełomie zimy i wiosny tradycyjnie poddawało się je leżakowaniu, a następnie spożywano w mie- siącach letnich. Spokrewnione z piwami z sąsiadującej Belgii, takimi jak saison (który ma niższą zawartość alkoholu, jest bardziej wytrawny, silniej chmielony, do tego wykorzystuje się w nim przyprawy) i grisette.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Bière de garde należy do szerszej kategorii se- zonowych tzw. piw wiejskich ( farmhouse ales ). Wywodzi się z regionu Nord-Pas-de-Calais w północnej Francji, wzdłuż grani- cy z Belgią. Tradycyjnie warzono je w okresie od zimy do wios- ny, żeby uniknąć problemów z fermentacją podczas letnich up- ałów. Francuska nazwa stylu oznaczaj &quot;piwo do przechowywa- nia&quot;,  ponieważ  długo  dojrzewało  w  przydomowych  pi- wniczkach, dzięki czemu można było spożywać je w miesią- cach letnich, zwłaszcza podczas prac polowych. W epoce prein- dustrialnej zachodziła jednak potrzeba zabezpieczenia prze- chowywanego piwa przed zepsuciem. W wytrawniejszych sai- sonach produkowanych w tej części historycznej Flandrii, która miała w przyszłości znaleźć się po po stronie belgijskiej, radzono sobie z tym problemem poprzez zwiększone chmiele- nie, natomiast po francuskiej częstszym rozwiązaniem było podniesienie ekstraktu początkowego, a co za tym idzie, sło- dowej treściwości i końcowej zawartości alkoholu, który zmnie- jszał ryzyko infekcji. W ten sposób powstawało pożywne piwo o barwie od jasnej do brązowej, w dolnych widełkach mocyświetnie sprawdzające się jako codzienny napitek osób pracu- jących na roli. Ze sporym uproszczeniem można uznać, że podział ten utrzymuje się do czasów dzisiejszych i obok róznic w chmieleniu oraz poziomie wytrawności pozwala zdeﬁniować rozmytą nieco granicę między stylami saison i bière de garde. Epoka industrialna doprowadziła do poważnych zmian w re- gionie. W części belgijskiej rozwinęło się górnictwo (a wraz z nim pita przez górników odmiana piwa wiejskiego, czyli griset- te), lecz kraina zachowała swój rolniczy charakter i liczne małe browary. Po stronie francuskiej pojawiło się wiele fabryk, zwiększyła się populacja, a popyt wymusił powstanie więk- szych zakładów browarniczych, w zasadzie niszcząc dotychcza- sowy model produkcji na małą skalę. Z  biegiem  czasu  pozostało  niewiele  francuskich  małych browarów produkujących bière de garde. Nie były w stanie konkurować z jasnymi lagerami ani ceną, ani jakością, pozos- tała im więc dystrybucja lokalna skierowana do coraz bardziej kurczącego się grona sympatyków tradycyjnego stylu. Sytuac- ja odwróciła się jednak pod koniec lat 70. XX w., gdy dawne style znów zaczęły cieszyć się zainteresowaniem, zwięks- zonym w późniejszym czasie dzięki piwnej rewolucji. Pewną ironię stanowi fakt, że część produkowanych obecnie bière de garde pochodzi z dużych browarów, próbujących wykorzystać panujące trendy, jednak nie brakuje przedstawi- cieli stylu warzonych w mniejszych zakładach. Na rynku jest ich teraz więcej niż jeszcze przed dziesięcioma laty, zresztą nie tylko we Francji, ale i w innych krajach, przede wszystkim w Stanach Zjednoczonych. Jak inne piwne style współcześnie, podlegają modyﬁkacjom, co często owocuje ciekawymi rezulta- tami - stosuje się na przykład zwiększone chmielenie odmiana- mi nieeuropejskimi lub eksperymentuje ze słodami specjalny- mi. Niektóre z marek, wytwarzane w tradycyjnym dla stylu re- gionie Nord-Pas-de-Calais, wyłącznie przy użyciu miejscowych składników,  mogą  ubiegać  się  o  certyﬁkację  Appellation  d'o- rigine contrôlée .</historia>
  <aromat>Na pierwszym planie słodowość na poziomie od śred- niego do wysokiego, często uzupełniona o nuty chlebowe, biszkoptowe, karmelowe i tostowe na poziomie od niskiego (w odmianach jaśniejszych) do średniego (w ciemniejszych). Es- try na poziomie od niskiego do średniego, głównie o charak- terze owocowym, &quot;belgijskim&quot; (jabłkowe, bananowe, brzosk- winiowe), ewentualnie miodowym. Aromaty chmielowe do- puszczalne na poziomie najwyżej niskim (mają wtedy charak- Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2ter przyprawowy, pieprzowy lub ziołowy). W przypadku wersji jaśniejszych mogą występować silniejsze nuty chmielowe. W wersjach mocniejszych po ogrzaniu mogą pojawiać się nuty alkoholowe o charakterze przyprawowym na poziomie do śred- niego  (przy  czym  niedopuszczalne  są  nuty  rozpuszczal- nikowe). Brak diacetylu.</aromat>
  <smak>Słodowość na poziomie od średniego do wysokiego, często  o  charakterze  ,  biszkoptowym,  toﬃ  lub  lekkim karmelowym. Im ciemniejsze piwo, tym silniejszy i bardziej złożony staje się charakter słodowy, ponadto w ciemnych od- mianach występuje silniejsze początkowe wrażenie słodyczy. Estry i nuty alkoholowe na poziomie od niskiego do średniego (alkohol wyczuwalny na poziomie najwyżej średnim, powinien być ułożony i wpasowany w całość proﬁlu piwa, nie ostry). Bal- ans przesunięty zdecydowanie ku słodowości. Wyraźne nuty słodowe  na  ﬁniszu.  Nuty  chmielowe  (o  charakterze  przypra- wowym, pieprzowym lub ziołowym) dopuszczalne na poziomie najwyżej niskim , choć w wersjach jaśniejszych nuty przypra- wowe lub ziołowe mogą być nieco silniejsze (na poziomie śred- nioniskim). Podobne nuty mogą także pochodzić od drożdży. Brak diacetylu.</smak>
  <goryczka>Goryczka chmielowa na poziomie od niskiego do średniego, nie może wybijać się ponad słodowość, która za- wsze powinna dominować. Może być również budowana przez alkohol.</goryczka>
  <wyglad>Bière de garde można podzielić na trzy główne od- miany: jasną (blonde) , bursztynową (ambrèe) i brązową (bru- in). Przy takiej różnorodności piwo może przybierać barwę od złotej, poprzez czerwonobrązową, do kasztanowej. Piwo może być klarowne lub lekko zamglone (zwłaszcza w wersjach nieﬁl- trowanych). Wysoka piana w kolorze od białej do kremowej, o średniej trwałości.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia na poziomie od średnioniskiej do sredniej. Tekstura piwa często może mieć jedwabisty, kre- mowy  charakter  (w  przypadku  użycia  surowców  niesło- dowanych). Wysycenie na poziomie od średniego do wysokie- go. Finisz powinien mieć charakter od półwytrawnego do wy- trawnego, nie powinien być mdły. Rozgrzewanie alkoholowe na poziomie najwyżej średnim, nuty alkoholowe mogą mieć charakter przyprawowy.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>W zasypie mogą być wykorzysty- wane rozmaite słody, jednak jako podstawowe najczęściej wykorzystuje  się  w  różnych  proporcjach  słód  pale  ale , wiedeński  i monachijski . W wersjach ciemniejszych stosuje się słody karmelowe, nadające bardziej złożony charakter sło- dowy i słodycz. W tradycyjnych, historycznych wersjach wyko- rzystywano również w rożnych kombinacjach surowce niesło- dowane (pszenicę, jęczmień, orkisz, owies, żyto), zwiększające gęstość i kremowość piwa. Dopuszczalne jest użycie cukru, który pozwala uzyskać wytrawny ﬁnisz. Przyprawy nie są sto- sowane. Zalecane użycie miękkiej wody. Do chmielenia wyko- rzystuje się odmiany europejskie o charakterze kwiatowym, ziołowym lub przyprawowym. Fermentacja drożdżami górnej fermentacji  w  dolnym  zakresie  temperatur  (zdarzają  sięrównież  odmiany  dolnej  fermentacji),  a  następnie  długie leżakowanie w chłodnych warunkach.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Brasserie au Baron &quot;Cuvée des Jon- quilles&quot;, Brasserie des Franches-Montagnes &quot;Abbaye De Saint Bon-Chien Grand Cru&quot;, Hill Farmstead &quot;Biere de Norma&quot;, Inne Beczki &quot;Pardon My French&quot;, Pinta &quot;Ce N’est Pas IPA Blonde/Am- brèe/Bruin&quot;</przyklady_komercyjne>
  <komentarz>Bière de garde to dość szeroki, rozmyty i umowny styl. Wykonane w nim piwa mogą mieć sporą różnorodność  kolorystyczną,  panuje  też  duża  swoboda  w doborze zasypu. Elementem wspólnym są dominująca słodo- wość i stosunkowo łagodne chmielenie. Piwowar dysponuje znacznym polem manewru i dużą swobodą interpretacji stylu.</komentarz>
  <temperatura_serwowania>8-10°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>tulip, degustacyjne, duży kieliszek do wina Bibliograﬁa: - Opis stylu BJCP - Biere de garde w Wikipedii - Opis francuskich kategorii konkursowych - Wskazówki na temat domowego warzenia saisonów i bière de garde - Phil Markowski, &quot;Farmhouse Ales: Culture and Craftsmanship in the Belgian Tradition&quot; Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Estry owocowe ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Ziołowy ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚫⚫⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Owocowe estry ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Ziołowy ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚫⚫⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●●
Niszowy styl powstały w północno-wschodniej Francji (do nie-
dawna jego występowanie ograniczało się do tego regionu),
średniomocny lub mocny, wywodzący się z tradycji poży-
wnych, słodowych piw wiejskich. Charakter słodowy dominuje
w nich nad goryczką. Bière de garde cechują się sporą rozpię-
tością barwy, od jasnej do brązowej.</skrot>
</opis>
