<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>13,5-19,5°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3-5,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>5,5-8% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>30-60 IBU</goryczka>
  <barwa>15-44 EBC ●●●●●●●●●●●●●●● Średnio mocne lub mocne, zazwyczaj jasnobrązowe, piwo z wysp brytyjskich. Styl zdecydowanie słodowy z wyczuwalnymi wyraźnymi  estrami  owocowymi.  Większość  przedstawicieli posiada smaki pochodzące z angielskich odmian chmielu. Pi- wo polecane na zimowo-jesienną, chłodną pogodę. Przez ang- lików czasami określane jako winter warmer , czyli zimowy roz- grzewacz.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Piwo średnio mocne, zdecydowanie sło- dowe, charakteryzujące się bogatym, złożonym aromatem i smakiem. Balans przesunięty w stronę słodową, na drugim planie wyczuwalne są wyraźne estry owocowe oraz smaki ch- mielowe. Do chmielenia tego piwa wykorzystuje się tradycyjne angielskie odmiany chmielu. W porównaniu do angielskim bar- ley wine  ma mniejszy ekstrakt początkowy i zawartość alko- holu. W porównaniu do american strong ale  posiada niższą go- ryczkę oraz mniej intensywny aromat i smak pochodzący od chmielu.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Dosyć młode piwo spośród wielu mocnych piw górnej fermentacji warzonych na wyspach brytyjskich od wielu stuleci. Jest to dosyć nowa, specjalna brytyjska kategoria, która nie posiada konkretnych nawiązań do historycznych stylów. Jej głównym wyznacznikiem jest wyższa zawartość alkoholu  oraz  intensywna  słodowość.  Obecnie  znacznie wypiera piwa długo leżakowane takie jak old ale, ze względu na krótszy czas leżakowania.</historia>
  <aromat>Złożony słodowy aromat na poziomie od średniego do wysokiego. Wyczuwalne są wyraziste nuty słodowe, przy- pominające przypieczoną skórkę od chleba, opiekane tosty, pieczone biszkopty ale także aromat orzechowy, melasy czy karmeli, który może pochodzić z użycia zarówno specjalnych słodów jak i z dodatku kandyzowanego cukru czy melasy. W wersjach ciemniejszych możemy napotkać aromaty słodkiejczekolady lub palone, kawowe. Tuż za aromatami pierwszo- planowymi, natraﬁmy na estry przypominające w zapachu cz- erwone i suszone owoce, winogrona, śliwki na poziomie od średnioniskiego  do  średniowysokiego,  wynikające  z  pracy drożdży. Pod warstwami aromatów słodowych i estrowych do- chodzą do głosu aromaty chmielowe, pochodzące od trady- cyjnych angielskich odmian chmielu, występują na poziomie od niskiego do średniego. Odpowiadają za nuty kwiatowe, tyto- niowe, ziemiste czy czerwonych owoców, takich jak porzeczka czy owoce leśne. Może występować aromat alkoholowy na poziomie od niskiego do średniego, lecz nie powinien być roz- puszczalnikowy. Balans przesunięty w stronę słodową wraz z występującymi na drugim planie estrami owocowymi oraz aro- matem pochodzącym z angielskich odmian chmieli tworzą pi- wo o złożonym wielopoziomowym aromacie. Nuty siarkowe, fenolowe i diacetyl  są wadą.</aromat>
  <smak>Smak słodowy od średniego do wysokiego, z nutami ch- lebowymi, tostowymi, biszkoptowymi, orzechowymi, melasy, karmelowymi czy toﬃ. W wersjach ciemniejszych również spo- tykane są smaki czekoladowe, kawowe. Pochodzące z pracy drożdży estry o smaku czerwonych lub suszonych owoców na poziomie od średnioniskiego do średniowysokiego. Smaki ch- mielowe,  pochodzące  od  angielskich  odmian  chmielu,  na poziomie od niskiego do średniego nadają posmaki kwiatowe, czerwonych owoców, tytoniowe, ziemiste. Dodatkowo występu- ją smaki alkoholowe, likierowe, przypominające nuty sherry, porto na poziomie od niskiego do średniego. Smak słodki śred- nioniski do średniowysokiego. Finisz półwytrawny do słodkie- go, słodowy, długi. Balans przesunięty w stronę słodową, w połączeniu z owocowymi estrami i kontrą chmielową, tworzą piwo złożone o wielopoziomowym smaku.</smak>
  <goryczka>Średnioniska do średniowysokiej, chmielowo-alko- holowa, może być długa ale nie zalegająca. Może być piekąca z powodu alkoholowego rozgrzewania.</goryczka>
  <wyglad>Barwa piwa od złotej do ciemnobrązowej, z możliwy- mi  rubinowymi  reﬂeksami.  Powinno  być  klarowne.  Barwa piany od beżowej do jasnobrązowej, od mało obﬁtej do śred- niej. Trwałość piany średnia.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnia do wysokiej. Smukła, gładka tekstura, wyczuwalnie lepka. Nasycenie od niskiego do średniego. Występuje łagodne, gładkie alkoholowe rozgrze- wanie na poziomie od niskiego do średnioniskiego.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Podstawę stanowi słód pale ale . Jako  dodatek  używa  się  jasnych  i  ciemnych  słodów Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2karmelowych.  W  ciemniejszych  wersjach  korzysta  się  w małych ilościach z dodatku słodów czekoladowych  oraz barwią- cych . Aby nadać bardziej złożony smak słodowy można sko- rzystać ze słodów specjalnych takich jak cookie  oraz z do- datków niesłodowanych (płatki owsiane, pszenne). Można do- dać cukier (biały, ciemny) lub rów melasę. Klasyczne angiel- skie odmiany chmielu stosowane są na goryczkę, smak i aro- mat. Angielskie drożdże górnej fermentacji tworzące estry owocowe, odporne na wyższe stężenie alkoholu. Można zacier- ać infuzyjnie (jednotemperaturowo) w przedziale 66-68°C w celu uzyskania brzeczki z większą ilością cukrów nie fermen- towanych przez drożdże.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Fuller,  Smith  &amp;  Turner  &quot;1845&quot;, Greene King &quot;Abbot Reserve&quot;, Browar Golem &quot;Moloch&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <komentarz>Często spotykane są interpretacje stylu z wyższą zawartością  ekstraktu  początkowego,  osiągającego  nawet 24°Blg. Mają również wyższą zawartość alkoholu, który może wynosić ponad 10%. Takie interpretacje stylu jest często spo- tykane wśród piw warzonych w europie kontynentalnej czy w USA, rzadziej na samych wyspach brytyjskich.</komentarz>
  <temperatura_serwowania>10-13°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Snifter, tulip, pintowa szklanka. Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Estry owocowe ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Fenole ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚫⚫⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Owocowe estry ⚪⚪⚫⚫⚫⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Trwałość piany ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚫⚫⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Nasycenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚪⚫⚫⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●●●
Średnio mocne lub mocne, zazwyczaj jasnobrązowe, piwo z
wysp brytyjskich. Styl zdecydowanie słodowy z wyczuwalnymi
wyraźnymi  estrami  owocowymi.  Większość  przedstawicieli
posiada smaki pochodzące z angielskich odmian chmielu. Pi-
wo polecane na zimowo-jesienną, chłodną pogodę. Przez ang-
lików czasami określane jako winter warmer , czyli zimowy roz-
grzewacz.</skrot>
</opis>
