<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>9,5-13°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>1,5-3,0°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>3,5-5,0% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>20-45 IBU</goryczka>
  <barwa>4-12 EBC ●●●●● Jasne, lekkie i wytrawne piwo wyróżniające się rześkością i wy- soką pijalnością. Występuje także pod nazwami summer ale i blond ale. Piwa tego rodzaju serwowane są w bardzo niskich temperaturach w porównaniu do innych piw brytyjskich.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Oprócz jasnej barwy, powinno cechować się świeżością i wyraźnym chmielowym smakiem oraz aromatem. Styl podobny do american pale ale w dużej mierze z uwagi na stosowanie amerykańskich odmian chmielu. W odróżnieniu od innych brytyjskich stylów, aromaty karmelowe nie są tak inten- sywne (z uwagi na brak słodów karmelowych w zasypie), cechuje go też niższa estrowość.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Historycznie nazwy &quot;golden&quot; używano w Anglii już w XIX wieku przy nazywaniu bardzo jasnych IPA i bitterów, jed- nak sam styl powstał w latach 80. XX wieku. Zamysłem było st- worzenie  piw  górnej  fermentacji  podobnych  do  jasnych lagerów,  które  były  bardzo  popularne  w  owym  czasie, zwłaszcza wśród młodszych konsumentów w Wielkiej Brytanii. Za prekursorów golden ale uważane są &quot;Exmoor Gold&quot; oraz &quot;Hop Back Summer Lightning&quot;. W latach 90. XX wieku styl ten posiadał już ponad 120 reprezentantów na Wyspach Brytyjs- kich. W roku 2004 golden ale zostało uznane przez CAMRA jako osobny styl. Niektóre browary warzą je jako wypust se- zonowy, inne posiadają je w ofercie całorocznej.</historia>
  <aromat>Aromat chmielowy jest najczęściej średnioniski do średniowysokiego. Może występować w różnych wariantach, w zależności od użytych odmian chmielu. Jeśli użyto chmieli angielskich, wniosą one ziemistość, ziołowość, kwiatowość oraz nuty pieprzowe. Z kolei odmiany amerykańskie dadzą smaki żywiczne i owocowe (głównie cytrusowe). Aromat sło- dowy brak lub niski. Brak nut karmelowych Estrowość na poziomie od niskiego do średnioniskiego, jednak nierzadko owocowy aromat jest zasługą użytego chmielu, a nie szczepudrożdży. Diacetyl niski do braku.</aromat>
  <smak>Słodowość na poziomie średnioniskim do niskiego, przejawiająca się akcentami chlebowymi. Możliwe są także lekkie nuty biszkoptowe. Brak nut karmelowych. Smaki ch- mielowe średnie do średniowysokich. Mogą być zróżnicowane ze względu na zastosowane odmiany chmielu. Estry niskie do średnioniskich. Niski diacetyl  może występować. Balans prze- sunięty w stronę chmielowości. Finisz wytrawny do średnio wy- trawnego.</smak>
  <goryczka>Średnia do średniowysokiej, co ułatwia niski eks- trakt początkowy oraz brak słodów karmelowych w zasypie. Nie powinna być zalegająca.</goryczka>
  <wyglad>Barwa jasna - od słomkowej do złotej. Bardzo dobra klarowność, często wręcz kryształowa, dopuszczalne jest jed- nak lekkie zmętnienie. Piana w kolorze bieli, niska o średniej tr- wałości.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia niska do średniej. Wysycenie niskie do średniego w wersjach serwowanych z beczki, jednak butelki mogą cechować się mocniejszym nagazowaniem. W mocniejszych wersjach mogą być wyczuwalne niskie nuty alko- holowe powodujące odczucie rozgrzewania.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Zasyp stanowi słód pale ale  lub pilzneński , w Wielkiej Brytanii nazywany czasem &quot;lager malt&quot;. Dopuszczalne  jest  także  stosowanie  dodatków  niesło- dowanych - cukrów, kukurydzy lub pszenicy. Nie stosuje się słodów karmelowych. Najczęściej używane są chmiele angiel- skie, jednak powszechne jest też wykorzystywanie odmian amerykańskich o cytrusowym proﬁlu. W przypadku zastosowa- nia wyłącznie jednej odmiany, bardzo łatwo wyeksponować jej cechy charakterystyczne. Drożdże brytyjskie o relatywnie czys- tym proﬁlu.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Golden Hill &quot;Exmoor Gold&quot;, Hop Back &quot;Summer Lightning&quot;, Thornbridge &quot;Wild Swan&quot;, Kompa- nia Piwowarska &quot;Kiążęce Golden Ale&quot;, Pracownia Piwa &quot;HU- TA'54&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>4-7°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>pintowa szklanka, shaker, nonic Bibliograﬁa: - Opis stylu według CAMRA - Wątek na piwo.org poświęcony golden ale (w tym opracow- Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2anie według BJCP oraz polskie tłumaczenie) . - Martyn Cornell: „Amber, Gold &amp; Black: The History Of Bri- tain’s Great Beers”, The History Press, 2010. Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Słodowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Estry owocowe ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Owocowe estry ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Trwałość piany ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚫⚫⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●
Jasne, lekkie i wytrawne piwo wyróżniające się rześkością i wy-
soką pijalnością. Występuje także pod nazwami summer ale i
blond ale. Piwa tego rodzaju serwowane są w bardzo niskich
temperaturach w porównaniu do innych piw brytyjskich.</skrot>
</opis>
