<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>14-17°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3-5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>5,5-7,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>40-70 IBU</goryczka>
  <barwa>35-55 EBC ●●●●●●●●●● Ciemna wersja american IPA, zachowująca typową dla stylu ch- mielową moc, wytrawność i pijalność, ale z dużo konkretnie- jszą i złożoną kontrą specjalnych słodów.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Wyraźnie chmielowe i słodowe, zbalan- sowane, pełne, ciemne amerykańskie piwo górnej fermentacji. Najbardziej słodowe z amerykańskich stylów IPA, bardziej sło- dowe niż black IPA.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Nowy styl wyróżniony spośród amerykańskich IPA, z początku popularny głównie wśród amerykańskich piwowarów domowych i nazywany niekiedy Texas IPA ze względu na swo- ją popularność w tym stanie.</historia>
  <aromat>Średni do wysokiego, złożony aromat nowofalowych chmieli. Nuty aromatyczne mogą kojarzyć się z owocami cytru- sowymi lub tropikalnymi, kokosami, winogronami, poziomka- mi,  kwiatami,  przyprawami,  aromatami  leśnymi  (żywica, spadź). Słodowość na poziomie średnim do średniowysokiego o  charakterze  ciemnego  chleba,  tostów,  karmelu,  toﬃ  lub orzechów z nutami kakao, syropu klonowego, czekolady. Proﬁl drożdżowy czysty, pojawić się mogą jedynie niskie do śred- nioniskich  estry  o  charakterze  czerwonych  owoców pestkowych i niski, czysty aromat alkoholowy w mocniejszych wersjach.</aromat>
  <smak>W smaku dominuje chmiel, wyczuwalny na poziomie średnim do wysokiego, o charakterze nowofalowych chmieli, bez trawiastych posmaków. Na drugim planie wyczuwalna sło- dowość, z nutami ciemnego chleba, karmelu, toﬃ, orzechów, kakao, syropu klonowego lub czekolady , wyczuwalna na śred- nim lub średniowysokim poziomie, może niemal dorównywać smakowi chmielu, ale nie powinna nad nim dominować. Charakter  słodowy  i  chmielowy  muszą  się  dobrze  kom- ponować. Estry owocowe charakterze czerwonych owocówpestkowych na poziomie od niskiego do średnio niskiego. Brak innych nut pochodzących z fermentacji, poza niskim alko- holem w wersjach najmocniejszych. Dopuszczalna niska lub średnioniska słodycz. Finisz wytrawny lub półwytrawny, śred- nio długi, chmielowo-słodowy, z nutami karmelu, kakao lub orzechów.</smak>
  <goryczka>Średniowysoka do wysokiej, chmielowa i czasem alkoholowa, może być ostra, ale nie gryząca. Długo utrzymuje się w ustach.</goryczka>
  <wyglad>Barwa  ciemnomiedziana  do  ciemnobrązowej. Klarowne, choć egzemplarze chmielone na zimno mogą być lekko zmętnione. Piana beżowa, raczej zwarta, średnio obﬁta, co najmniej średnio trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnioniska do średniej, gładka, aksamitna tekstura, bez wyraźnej lepkości. Wysycenie średnie do średniowysokiego. Mocniejsze wersje mogą się charaktery- zować nisko wyczuwalnym rozgrzewaniem alkoholowym. Uczu- cie ściągania, wynikające najczęściej z chmielenia na zimno, jest wadą.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Słód bazowy to pilzneński  (w USA nazywany  często  two-row  pale  ale  z  dodatkiem  słodów karmelowych, cookie , brązowych, czekoladowych lub innych słodów specjalnych, pod warunkiem, że dobrze komponują się z chmielem. Dopuszczalny jest dodatek cukru, melasy, syropu klonowego itp. dla zwiększenia poziomu odfermentowania i złożoności, lub słodu pszenicznego  dla polepszenia właściwoś- ci piany. Dowolne nowofalowe odmiany chmielu w znacznych ilościach, dodane na dowolnym etapie. Amerykańskie drożdże górnej fermentacji o wysokim poziomie odfermentowania i niskiej produkcji estrów. Zacierane na wytrawnie w celu uzyskania mocno odfermentowanego, gładkiego piwa. Przykłady  komercyjne:  Dogﬁsh  Head  &quot;Indian  Brown  Ale&quot;, Harpoon &quot;Brown IPA&quot;, Russian River &quot;Janet’s Brown Ale&quot;, Jan Olbracht &quot;Piotrek z Bagien Brown IPA&quot;</surowce_i_technologia>
  <temperatura_serwowania>8-12°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Nonic, shaker Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Estry owocowe ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚫ Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Owocowe estry ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Trwałość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚫⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚪⚫⚫       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●
Ciemna wersja american IPA, zachowująca typową dla stylu ch-
mielową moc, wytrawność i pijalność, ale z dużo konkretnie-
jszą i złożoną kontrą specjalnych słodów.</skrot>
</opis>
