<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>13-20°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>4,5-6,0°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>5,0-8,0% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>40-50 IBU</goryczka>
  <barwa>27-44 EBC ●●●●●●●●● Historyczny styl piwa wywodzący się z angielskiego miasta Burton on Trent. Piwo tego rodzaju cieszyło się dużą popu- larnością w drugiej połowie XVIII wieku oraz na przełomie XVIII i XIX stulecia. Cechowała je przede wszystkim wysoka pełnia, wyraźna  słodowość,  wysoka  zawartość  alkoholu  (często przekraczająca 10% obj.). Akcenty chmielowe miały za za- danie równoważyć bukiet piwa. Z czasem nazwę &quot;Burton&quot; za- częły stosować inne browary dla warzonych przez siebie moc- nych piw. Alternatywnie określa się je także &quot;winter warmer&quot; oraz &quot;old ale&quot;. Jest to piwo długo leżakowane (co najmniej kil- ka miesięcy do roku). Za współczesny styl nawiązujący do mocnych piw warzonych dawniej w Burton-upon-Trent (ale i in- nych historycznych angielskich piw długo leżakowanych np. Yorkshire Stingo, October Beer) uważa się old ale.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Główną cechą stylu jest złożona słodowość i chmielowość, które mają wzajemnie się uzupełniać. BJCP opi- suje to piwo jako mocniejsze od english barley wine, jednak jest to kwestia dyskusyjna zważywszy na fakt, że istniały bard- zo mocne wersje burton ale (np. Burton No. 1) o ekstrakcie początkowym 26-28°Blg. Cechą charakterystyczną było relaty- wnie niskie odfermentowanie. Z uwagi na słodycz pochodzącą od cukrów resztkowych piwa z Burton porównywano do moc- nych piw szkockich (wee heavy). Zasadniczą różnicą było dość wysokie nachmielenie (piwa szkockie chmielono bardzo os- zczędnie).</wyrozniki_stylu>
  <historia>Od połowy XVIII w. mocne i treściwe piwo z Burton drogą morską zaczęto wysyłać do nadbałtyckich portów. Stało się to możliwe dzięki otwarciu w 1712 r. szlaku wodnego między Burton i Hull. W krajach basenu Morza Bałtyckiego ce- niono je za walory smakowe, a także za wysoką moc. Do gro- na jego miłośników należeli car Piotr I Wielki (1672-1725) oraz caryca Katarzyna II Wielka (1729-1796). Burton ale stało się oﬁarą burzliwych wydarzeń w Europie na przełomie XVIII i XIXw. Były nimi m. in. wojny napoleońskie i blokada kontynental- na  narzucona  przez  Francję  jej  sojusznikom  w  latach 1806-1812 oraz wprowadzenie przez Rosję wysokich ceł na to- wary sprowadzane z Wielkiej Brytanii w 1822 roku (choć wprowadzano je także tymczasowo już wcześniej – np. w 1783 i 1812 roku). W efekcie, piwowarzy z Burton zaczęli zmnie- jszać wolumen produkcji mocnego piwa, przestawiając się na piwo lżejsze, jaśniejsze i mocniej chmielone, które znane jest do dziś pod nazwą india pale ale. Z biegiem czasu nazwę &quot;Bur- ton&quot; zaczęto zastępować &quot;old ale&quot; i &quot;winter warmer&quot;.</historia>
  <aromat>Średni do wysokiego aromat słodowy, słodki z nuta- mi tostowymi i karmelowymi. Brak akcentów palonych. Bazę słodowości najczęściej stanowią nuty chleba i ciastek. Często obecne  są  także  aromaty  ciemnych  owoców  (śliwek,  ﬁg  i rodzynek) na poziomie od niskiego do średniego. Zauważalna może być obecność nut alkoholowych. Aromat chmielowy od niskiego do średniego przejawiający się akcentami owoców, ziół, drewna lub przypraw pochodzącymi od angielskich od- mian. W bukiecie pierwszą rolę odgrywa słodowość, jednak po- zostałe jego składowe nadają mu złożoności.</aromat>
  <smak>Podobnie jak w przypadku aromatu, słodowość prze- jawia się w postaci bogatego charakteru i nieco słodkiego ﬁniszu. Smaki słodowe to w głównej mierze nuty chleba i ci- asteczek, z dodatkiem mocno opiekanych tostów oraz ciemne- go karmelu. Akcenty palone są niepożądane. Chmielowość od niskiej do średniej. Nierzadko obecne są także posmaki ciem- nych lub suszonych owców (śliwek, ﬁg, rodzynek) na poziomie do średniego. Możliwy jest lekki posmak alkoholowy, jednak słodki ﬁnisz najczęściej go maskuje. Słodkość pochodząca od słodów powinna być równoważona przez chmielową goryczkę. Słodycz nie powinna być zapychająca i mdląca.</smak>
  <goryczka>Goryczka od średniowysokiej do wysokiej. Pomaga zrównoważyć wyraźną słodowość. Przejawia się akcentami ty- powymi dla angielskich odmian chmielu: ziołowością, kwiato- wością, posmakami drewna i owoców.</goryczka>
  <wyglad>Jasnomiedziany do ciemnobrązowego. W przypadku wersji ciemniejszych dopuszczalne jest zmętnienie, jednak cechą charakterystyczną tego rodzaju piw była ich klarowność (częstokroć uzyskiwana przy pomocy czynnika klarującego jakim był karuk, rzadziej sproszkowany róg jelenia). Piana od białej do beżowej, średniej wysokości, dość zwarta, trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Ciało średniowysokie do wysokiego z gładkim, bogatym i słodkim charakterem. W mocniejszych wer- sjach  powinno  być  wyczuwalne  rozgrzewanie  alkoholowe. Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Wysycenie średnie; niższe, gdy piwo serwowane jest z pompy.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Zasyp stanowiły wyłącznie słody jęczmienne. W wersjach z XVIII wieku dominował w zasypie słód ciemny (amber). Warto zaznaczyć, że słód ten znacznie różnił się od współczesnego. Wyrabiano go w taki sposób, by posiadał aktywne enzymy, a także posiadał wędzony posmak, gdyż suszono go nad otwartym ogniem. Stopniowo zasyp modyﬁkowano  tak,  by  większość  stanowił  wydajniejszy  słód pale ale , a ciemniejsze słody nadawały gotowemu piwu od- powiednia barwę i smak. Stosowano słody najwyższej jakości. Sięgano również po surowce niesłodowane (np. miód lub me- lasę). Jeżeli chodzi o chmiel, sięgano po odmiany angielskie, głównie te z hrabstwa Kent. Istotnym elementem była woda z Burton, twarda, o dużej zawartości siarczanów, węglanów oraz wapnia. Dzięki temu nadaje piwu nuty siarki i posmaki miner- alne, a siarczany uwypuklają chmielową goryczkę. Podręczniki piwowarskie z XIX w. wzmiankują także rozmaite dodatki wyko- rzystywane przy produkcji burton ale. Należały do nich: sól kuchenna, sól morska, nasiona kolendry, korzeń imbiru, a nawet sproszkowany róg jelenia. Znaleźć też można informa- cję  o  wykorzystaniu  niedojrzałych  owocni  gorzkiej  po- marańczy. Burton ale zacierano tradycyjną metodą zwaną w Anglii &quot;parti-- gyle&quot;. Polegała na odbieraniu osobnych brzeczek z tej samej śruty słodowej. Po odebraniu brzeczki z pierwszego nalania, dolewano kolejną porcję wody, pozostawiano na określony czas i odbierano część płynną. Z odebranych brzeczek war- zono trzy różne piwa. Poszczególne nalania zacierano przez 1-2 godziny. Czas gotowania poszczególnych brzeczek wahał się (w zależności od receptury) od 45 do 120 minut. Do fer- mentacji wykorzystywano angielskie drożdże górnej fermen- tacji.  Typowym  elementem  procesu  produkcyjnego  było leżakowanie piwa w beczkach, które trwało od 3 do nawet 18 miesięcy. Na tym etapie dodawano także środki klarujące.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Browar Lasowiak &quot;Burton Ale&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <komentarz>W  Burton  wytwarzano  kilka  rodzajów  piw określanych mianem burton ale. Te najmocniejsze nazywano No. 1 Burton. Każdy kolejny numer oznaczał piwo o niższym ekstrakcie początkowym. Najsłabsze (oznaczane symbolami 5 i 6) były piwami stołowymi. W niektórych browarach sto- sowano także symbole literowe dla poszczególnych typów piw na bazie kryterium ich mocy. Wersje historyczne leżakowane w beczkach cechowała obecność kwasu mlekowego (efektu pracy bakterii Lactobacillus) oraz aromaty nadane przez dzikie drożdże Brettanomyces clausenii . Współcześnie wiele angielskich piw posiadających w swej nazwie słowo &quot;Burton&quot; nie ma nic wspólnego z historycznym pierwowzorem. Z drugiej strony podkreśla się, iż najbliższymi mu są niektóre piwa dostępne na rynku lecz sprzedawane jako &quot;old ale&quot;.</komentarz>
  <temperatura_serwowania>13-16°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>pintowa szklanka, szkło degustacyjne, nonicBibliograﬁa: - Opis stylu według BJCP - Martyn Cornell: „Amber Gold &amp; Black”, The History Press, Stroud, 2010 -  Terry  Foster:  „Pale  Ale:  History,  Brewing  Techniques, Recipes”, Brewers Publications, Boulder, 1999, „Every Man His Own Brewer”, autor nieznany, Londyn, 1768 - „Vintner’s, Brewer’s, Spirit Merchant’s and Licenced Victu- aller’s Guide”, autor nieznany, Londyn, 1826 - „The Art and Mystery of Making British Wines, Cider and Per- ry, Cordials and Liquors”, autor nieznany, Londyn, 1865, David Booth: „The Art of Brewing”, Second Edition, Londyn, 1834 - M. L. Byrn: „The Complete Practical Brewer”, Filadelﬁa, 1860 - Samuel Morewood: „An Essay on the Inventions and Cus- toms of Both Ancients and Moderns in the Use of Inebrating Liquors”, Londyn, 1824 - Martyn Cornell, Anthony Hayes: „Burton Ale: A British Com- fort Beer”, w: „Zymurgy”, Jannuary/February 2011 - Randy Mosher: „Burton Ale: IPA’s Shadowy Cousin”, w: „All About Beer Magazine”. Volume 26, Issue 3. - John Palmer, Colin Kaminski: „Water: A Comprehensive Guide for Brewers”, Brewers Publications, Boulder, 2013. - Mitch Steele: „IPA: Brewing Techniques, Recipes and the Evo- lution of India Pale Ale”, Brewers Publications, Boulder, 2012. - Roger Protz: „The History of Brewing in Burton on Trent”. The History Press, Stroud, 2011. - C.C. Owen: „The History of Brewing in Burton upon Trent”, w: „Journal of Institute of Brewing”, 1987, Vol. 93. - Pete Brown: „Burton on Trent: The World’s Most Important Beer Town”, w: „All About Beer Magazine”, Volume 28, Issue 1. - Thomas Hitchcock: „A Practical Treatise on Brewing”, Lon- dyn, 1842. - Maciej Hus: „Burton ale - piwny faworyt carów&quot;, w: „Pi- wowar&quot; 28 (2018). Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Estry owocowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Owocowe estry ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Trwałość piany ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚫       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Nasycenie ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚪⚪⚫⚫⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●
Historyczny styl piwa wywodzący się z angielskiego miasta
Burton on Trent. Piwo tego rodzaju cieszyło się dużą popu-
larnością w drugiej połowie XVIII wieku oraz na przełomie XVIII
i XIX stulecia. Cechowała je przede wszystkim wysoka pełnia,
wyraźna  słodowość,  wysoka  zawartość  alkoholu  (często
przekraczająca 10% obj.). Akcenty chmielowe miały za za-
danie równoważyć bukiet piwa. Z czasem nazwę &quot;Burton&quot; za-
częły stosować inne browary dla warzonych przez siebie moc-
nych piw. Alternatywnie określa się je także &quot;winter warmer&quot;
oraz &quot;old ale&quot;. Jest to piwo długo leżakowane (co najmniej kil-
ka miesięcy do roku). Za współczesny styl nawiązujący do
mocnych piw warzonych dawniej w Burton-upon-Trent (ale i in-
nych historycznych angielskich piw długo leżakowanych np.
Yorkshire Stingo, October Beer) uważa się old ale.</skrot>
</opis>
