<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>11-13°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2,75-3,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,5-5,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>30-45 IBU</goryczka>
  <barwa>20-30 EBC ●●●●●● California common to piwo o wyraźnym smaku słodowym, kon- trowanym przez goryczkę nadaną przez odmianę chmielu Northern Brewer. Występuje także pod nazwą steam beer (pi- wo parowe), która jest jednak zarezerwowana dla ikony stylu warzonej przez browar Anchor z San Francisco.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Cechuje się ciemną barwą, smakiem i aro- matem będącym kombinacją nut słodowo-chmielowych. Bywa porównywane z american amber ale , choć nie posiada nut cytrusowych pochodzących od nowofalowych odmian chmielu, oraz do australian sparkling ale , od którego jest mniej wysy- cone CO2, płycej odfermentowane i mniej owocowe w smaku oraz aromacie.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Historia stylu sięga do początków II połowy XIX w., gdy w Kalifornii zapanowała gorączka złota. Przybywający na zachodnie wybrzeże niemieccy imigranci próbowali implemen- tować przywiezione ze sobą tradycje piwowarskie, jednak różnice klimatyczne wymusiły na nich konieczność adaptacji i modyﬁkacji  tradycyjnych  receptur.  Głównym  problemem  był ciepły klimat i brak możliwości leżakowania piw dolnej fermen- tacji. Zaczęto zatem produkować je na modłę piw typu ale, używając  jednak  drożdży  lagerowych.  Samo  pochodzenie nazwy &quot;steam beer&quot; jest dyskusyjne. Według rozmaitych teorii mogła ona pochodzić od &quot;pary&quot; tworzącej się nad fermentują- cym piwem (zwłaszcza w chłodne noce), oparów CO2 ze świeżo odszpuntowanej beczki (z uwagi na wysokie naga- zowanie)  lub  silników  parowych  wykorzystywanych  w browarach w okolicach San Francisco, gdzie narodził się ten styl. Inne hipotezy mówią o implementacji niemieckiej nazwy Dampfbier oznaczającej &quot;piwo parowe&quot;, a także legendę przed- stawiającą Pete'a Steam'a jako domniemanego twórcę stylu. Piwo parowe warzono z myślą o szerokich masach odbiorców (którzy najczęściej byli niezamożni), dlatego było ono tanie, a jego proces produkcyjny - od zacierania do wyszynku - trwałkilkanaście dni. Stąd rozpowszechniona ówcześnie nazwą cali- fornia common, bowiem to właśnie piwa typu common  (ang. powszechne)  warzono  w  różnych  miastach  USA.  Różnicą między common beer z innych regionów Stanów Zjednoc- zonych był fakt, że kalifornijskie piwo posiadało wyraźny ch- mielowy sznyt. Browary warzące inne piwa, często zarzucały producentom piw typu steam beer niską jakość, co z pewnoś- cią było częściowo zasadne. W XX wieku styl ten zaczął tracić swoją pozycję i w latach 60. owego stulecia warzył je tylko browar Anchor w San Francisco. Widmo bankructwa wiszące nad przedsiębiorstwem groziło zniknięciem Steam Beer z rynku, jednak z pomocą przyszedł Fritz Maytag, który uratował browar wykupując go w 1965 roku. Z czasem Anchor &quot;Steam Beer&quot; stało się jednym z pionierskich piw amerykańskiej re- wolucji rzemieślniczej, a do dziś jest ikoną deﬁniującą ten styl.</historia>
  <aromat>Aromat  jest  przede  wszystkim  chmielowy,  na poziomie od średniego do wysokiego. Pochodzi z odmiany ch- mielu Northern Brewer i daje miętę, drewno, czerwone owoce. Aromaty nowofalowych odmian chmielu cechujących się cytru- sowością są niepożądane i nieprawidłowe. Dopuszczalne są owocowe estry na niskim poziomie. Słodowość od niskiej do średniej, cechuje się nutami karmelowymi oraz toﬃ. Brak di- acetylu. Nuty siarkowe są niepożądane.</aromat>
  <smak>W smaku słodowość na poziomie średnim przeplata się z wyraźną chmielową goryczką. Nuty pochodzące od słodów to posmaki zboża, karmelu, opiekanego ziarna. Paloność jest niepożądana. Smaki chmielowe od niskich do średniowyso- kich. Cechują je nuty typowe dla odmiany Northern Brewer (drewno, mięta, czerwone owoce). Owocowe estry na niskim poziomie są akceptowalne, za ideał uważany jest jednak czys- ty  proﬁl.  Brak  diacetylu.  Finisz  jest  raczej  wytrawny  i  rześki, często towarzyszy mu długa chmielowa goryczka i wyraźny słodowy (zbożowy) posmak.</smak>
  <goryczka>Średnia do średniowysokiej, długa, może być lekko zalegająca.</goryczka>
  <wyglad>Barwa tego piwa może mieścić się w przedziale od bursztynowej  do  jasnomiedzianej.  Powinno  być  klarowne. Kolor piany może przybierać różne odcienie bieli aż po kre- mowy.  Charakteryzuje  się  średnią  obﬁtością  i  dość  dobrą  tr- wałością.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Jest to piwo o średniej pełni. Nasycone CO2 na poziomie od średniego do średniowysokiego. Finisz często bywa wytrawny i rześki. Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Surowce i technologia:  Zasyp stanowi głównie słód pale ale z domieszką słodów karmelowych. W przypadku chmielenia kluczowa jest odmiana Northern Brewer wnosząca nuty drew- na, mięty i czerwonych owoców. Jej użycie nie jest sine qua non, jednak należy mieć na uwadze, że odmiany nowofalowe o  cytrusowym  proﬁlu  są  w  przypadku  tego  stylu nieprawidłowe. Drożdże dolnej fermentacji - istnieje kilka szczepów dedykowanych, np. Wyeast 2112 California Lager i White Labs WLP810 San Francisco Lager. Niektóre niemieckie szczepy lagerowe mogą podczas pracy w przedziale ter- micznym przewidzianym dla tego stylu wnosić do piwa nuty siarki, które są niepożądane. Elementem wyróżniającym ten styl jest sposób fermentacji. Pomimo wykorzystywania drożdży lagerowych, przedział tem- peratury typowy jest dla piw górnej fermentacji i oscyluje w granicach od 15 do 20°C.</odczucie_w_ustach>
  <przyklady_komercyjne>Anchor &quot;Steam Beer&quot;, Flying Dog &quot;Old Scratch Amber Lager&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <komentarz>Ze względu na specyﬁczny rodzaj fermentacji, pi- wo tego rodzaju określane jest mianem piwa hybrydowego, wyłamującego się klasyﬁkacji na piwa typu ale i lager.</komentarz>
  <temperatura_serwowania>7-10°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>pintowa szklanka, shaker, nonic, tulip Bibliograﬁa: Wątek na piwo.org poświęcony opisanemu stylowi . Klasyﬁkacja stylów piwnych według PSPD . Opracowanie stylu dostępne na piwo.org wraz z polskim tłu- maczeniem . Jamil  Zainasheﬀ:  &quot;California  Common&quot;  -  artykuł  dostępny  na stronie magazynu Brew Your Own . Opracowanie dostępne w serwisie kegerator.com . Stanley Wade Baron: Brewed in America; Little, Brown and Company (Inc.), 1962. Stan  Hieronymus,  Brewing  Local,  Brewers  Publications, Boulder,  2016. Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Słodowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Estry owocowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Fenole ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚫⚫⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Owocowe estry ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Trwałość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●
California common to piwo o wyraźnym smaku słodowym, kon-
trowanym przez goryczkę nadaną przez odmianę chmielu
Northern Brewer. Występuje także pod nazwą steam beer (pi-
wo parowe), która jest jednak zarezerwowana dla ikony stylu
warzonej przez browar Anchor z San Francisco.</skrot>
</opis>
