<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>11-12°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2,5-3,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,3-5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>20-35 IBU</goryczka>
  <barwa>50-70 EBC ●●●●●●●●●●● Standardowy czeski ciemny lager. Dobrze zbalansowany i całkiem złożony.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Pełne, ciemne, zbalansowane, słodowo-ch- mielowe, czeskie piwo dolnej fermentacji. Od bawarskiego dun- klesa  różni się lepszym balansem aspektów słodowych i ch- mielowych oraz najczęściej większą złożonością smaku.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Ciemne  piwa  dolnej  fermentacji  znane  są  w Czechach od wieków. Do dzisiaj są popularne i spotykane w większości gospód.</historia>
  <aromat>Średni aromat słodowo-chmielowy. Słodowość ma charakter skórki ciemnego chleba, tostowy, orzechowy, z nuta- mi karmelowymi, czekoladowymi lub kawowymi na poziomie niskim do średnioniskiego. Aromat chmielowy na poziomie średnioniskim  do  średniego  ma  typowo  czeski  charakter: ziołowy, korzenny lub kwiatowy. Bukietu dopełniają niskie lub średnioniskie nuty owocowe (rodzynki, winogrona) ze słodu i niskiego poziomu estrów. Dopuszczalny niski diacetyl.</aromat>
  <smak>Smak chlebowy, tostowy, orzechowy dominuje na śred- nim  poziomie.  Do  tego  dochodzą  nuty  czekoladowe, karmelowe lub kawowe na poziomie do średnio niskiego. Smak rodzynek lub winogron na poziomie do średnio niskiego. Mogą pojawić się nuty lukrecji lub anyżu, te powinny być jed- nak w tle. Chmiel na poziomie średnioniskim do średniego, za- zwyczaj mniej intensywny niż nuty słodowe, ale nieznacznie. Dopuszczalny niski diacetyl. Piwo może mieć minimalnie pod- niesioną kwasowość ze względu na dodatek ciemnych słodów. Słodycz może przeważać w smaku lub być na równi z gory- czką. Finisz półwytrawny, średnio długi, czekoladowo-chlebo- wo-chmielowy.Goryczka:  Średnioniska do średniej, chmielowa i lekko palo- na, średniodługa, łagodna.</smak>
  <wyglad>Brązowe do prawie czarnego. Klarowne. Piana biała do jasnobrązowej, obﬁta, zwarta, trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnia, aksamitna tekstura, wysycenie średnie do średniowysokiego.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Słód pilzneński  z dodatkiem ciem- nych  słodów  karmelowych,  słodów  czekoladowych  lub niewielkiej ilości palonego jęczmienia . Czeski chmiel. Drożdże dolnej fermentacji o średnio wysokich parametrach odfermen- towania. Tradycyjnie warzone dekokcyjnie. Przykłady  komercyjne:  Staropramen  &quot;Tmavý  ležák&quot;, Postřižinské &quot;Tmavý ležák&quot;, Budweiser Budvar &quot;Tmavý ležák&quot;, Ferdinand &quot;Tmavý ležák&quot;, Bohemia Regent &quot;Tmavý ležák&quot;. Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Estry owocowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Owocowe estry ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Kwaśność ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</surowce_i_technologia>
  <skrot>●●●●●●●●●●●
Standardowy czeski ciemny lager. Dobrze zbalansowany i
całkiem złożony.</skrot>
</opis>
