<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>10-11°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2-3°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>3,8-4,6% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>15-28 IBU</goryczka>
  <barwa>40-60 EBC ●●●●●●●●●●● Najlżejszy z popularnych ciemnych czeskich stylów piwa. Lekko karmelowe, bez nut palonych, przeznaczone do szybkie- go spożycia, nie do długiej degustacji. Wyróżniki  stylu:  Lekkie,  sesyjne,  nieco  słodkie,  lekko karmelowe, ciemne czeskie piwo dolnej fermentacji. Słabsze, mniej złożone i mniej intensywne niż mocniejsze czeskie ciemne piwa. Pozbawione lekkich palonych nut schwarzbiera. Podobne do bawarskich piw ciemnych, ale z mocniejszym as- pektem chmielowym.</barwa>
  <historia>Tradycyjny czeski styl. Chociaż nie tak popularny jak piwa jasne, to wciąż znajduje się w portfolio wielu czeskich producentów.</historia>
  <aromat>Średnioniski aromat skórki ciemnego chleba, w tle niski aromat karmelowy. Ziołowy, korzenny lub kwiatowy aro- mat chmielowy na poziomie niskim do średnioniskiego, na drugim planie względem aromatów słodowych. Dopuszczalny niski diacetyl, który nie może dominować. Poza tym aromat czysty, bez wyraźnych estrów i aromatów siarkowych.</aromat>
  <smak>Średnioniski chlebowy (skórka ciemnego chleba), ra- zowy, może być lekko orzechowy. W tle niskie nuty karmelu. Chmiel  na  drugim  planie,  na  niskim  lub  średnioniskim poziomie, o ziołowym, kwiatowym lub korzennym charakterze. Dopuszczalna lekka owocowość od ciemnych słodów oraz niski diacetyl. Brak ewidentnych estrów i aromatów siarkowych. Go- ryczka może być równa lub nieco słabsza od słodyczy, która powinna być wyczuwalna na poziomie do średnioniskiego. Fin- isz półwytrawny do wytrawnego, krótki, chlebowy.</smak>
  <goryczka>Niska do średnio niskiej, krótka, łagodna, ch-mielowa.</goryczka>
  <wyglad>Miedziane do ciemnobrązowego. Klarowne. Piana bi- ała do jasnobrązowej, zwarta, średnio obﬁta, trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia niska do średnioniskiej. Aksamit- na tekstura. Wysycenie średnioniskie do średniowysokiego.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Słód pilzneński , jasne i ciemne słody karmelowe, niewielki dodatek słodów czekoladowych bez łus- ki, czasem używa się też słodów monachijskich. Niekiedy bar- wione karmelem. Chmiel Saaz (Žatecký). Drożdże dolnej fer- mentacji dające słodowy proﬁl.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Velké Popovice &quot;Černý Kozel&quot;, Jihla- va  Ježek  &quot;Výčepní  Tmavé&quot;,  Starobrno  &quot;Černé&quot;,  Chodovar &quot;Zámecké  Černé&quot;,  Poličské  &quot;Hradební  Tmavé  Výčepní&quot;, Bakalář &quot;Tmavé Výčepní&quot;, Konrad &quot;Premium Dark Lager Beer&quot;, Krušovice &quot;Černé&quot;, Krakonoš &quot;Tmavé Výčepní&quot;, Litovel &quot;Dark&quot;, Zlatý Bažant &quot;Tmavé Výčapné&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>7-9°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Kufel Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚪⚪⚪Estry owocowe ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚪⚪⚪Owocowe estry ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚫⚫⚫⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
</opis>
