<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>13-14°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3-4°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>5-6% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>22-35 IBU</goryczka>
  <barwa>50-70 EBC ●●●●●●●●●●● Najmocniejszy z tradycyjnych ciemnych czeskich stylów. Złożo- na słodowość z czekoladowymi, karmelowymi i rodzynkowymi nutami dominuje proﬁl.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Ciemne, mocne, słodowe, złożone, czeskie piwo dolnej fermentacji. W charakterze może być bliższe sch- warzbiera  lub dunklesa , ale zawsze będzie od nich słodsze oraz bardziej intensywne i bardziej złożone w smaku.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Popularny styl w Czechach, który warzy tam więcej browarów niż lżejsze ciemne style, jednakowoż w mniejszych ilościach. Podobnie jak jaśniejsze czeskie piwa z kategorii spe- ciál, w wielu browarach jest to piwo sezonowe lub świąteczne. Zdarza się, że ekstrakt przekracza 14°Blg, a piwowarzy stosu- ją niekiedy do swoich speciálów  dodatki w postaci np. kawy lub słodów palonych. Gros piw w tym stylu znajduje się jednak w przedziale 13-14°Blg i pozbawiony jest dodatków. Takiego właśnie piwa dotyczy niniejszy opis.</historia>
  <aromat>Średniowysoki, złożony aromat słodowy, z nutami ciemnego chleba, pumpernikla, czekolady, kawy. Aromaty lukrecji, anyżu, rodzynek, winogron, śliwek na poziomie do średnioniskiego, pochodzące zarówno ze słodu, jak i z fermen- tacji. Aromat czeskiego chmielu niski do średnioniskiego. Do- puszczalny niski diacetyl oraz niski poziom alkoholu, który w połączeniu z innymi aromatami może kojarzyć się z winem, likierem lub słodką owocową nalewką. Poza tym proﬁl czysty, bez nut siarkowych ani śladów utlenienia.</aromat>
  <smak>Dominuje  złożona  słodowość  na  średniowysokim poziomie. Charakter słodowy składa się z mieszanki smaków czekolady, orzechów, kawy, ciemnego chleba, pumpernikla, karmelu, rodzynek, winogron. Najczęściej 2 lub 3 z tych nutdominują, a reszta pozostaje w tle. Charakteru dopełniają alko- hol i owocowe estry z fermentacji na poziomie niskim, nada- jące piwu nieco winny charakter. Czeski chmiel jest wyczuwal- ny w tle, na poziomie do średnioniskiego, o kwiatowym, ziołowym lub korzennym charakterze. Finisz półwytrawny do półsłodkiego, średnio długi, czekoladowy, chlebowy, winny i lekko chmielowy.</smak>
  <goryczka>Średnioniska do średniej, łagodna. Chmielowa, trochę palona z lekkim udziałem alkoholu. Krótka do śred- niodługiej, kontrastująca ze słodyczą, ale jej nie przesłaniają- ca.</goryczka>
  <wyglad>Ciemnobrązowe do niemal czarnego. Klarowne. Pia- na beżowa do jasnobrązowej, zwarta, obﬁta, trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnia do średniowysokiej. Teks- tura może być trochę lepka. Wysycenie średnie do średniowy- sokiego. Możliwe niskie rozgrzewanie alkoholowe.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Słód pilzneński  z dodatkiem słodów aromatycznych,  jasnych  i  ciemnych  słodów  karmelowych, słodów czekoladowych, palone ziarna zbóż mogą być używane w niewielkich ilościach, ale ostra paloność jest niepożądana. Czeski chmiel. Drożdże dolnej fermentacji. Tradycyjnie war- zone dekokcyjnie i długo leżakowane.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Maxmilian &quot;Tmavý speciál 14°&quot;, Lod' &quot;Monarchie 13°&quot;, Mamut &quot;13° tmavý speciál&quot;, Podklášterní pivovar Třebíč &quot;Urban tmavý speciál&quot;, Opat &quot;Tmavý Speciál&quot;, Rohozec &quot;Skalák tmavý speciál&quot;, Rambousek &quot;Tmavý speciál&quot;, Permon &quot;Tmavý speciál 14°&quot;, Kout na Šumavě &quot;Koutský tmavý speciál 14°&quot;</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>8°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Kufel Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚪Estry owocowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚪Owocowe estry ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Kwaśność ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪ Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●
Najmocniejszy z tradycyjnych ciemnych czeskich stylów. Złożo-
na słodowość z czekoladowymi, karmelowymi i rodzynkowymi
nutami dominuje proﬁl.</skrot>
</opis>
