<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>11-14°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2,5-3,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,5-6,2% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>30-50 IBU</goryczka>
  <barwa>8-25 EBC ●●●●●●●●● Sesyjne  piwo  łączące  cechy  wysoko  chmielonego amerykańskiego  Pale  Ale  z  aromatami  kawowymi.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Jasne, zbalansowane, kawowo-chmielowe, sesyjne piwo górnej fermentacji.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Jeden z wielu nowych stylów wymyślonych na fali &quot;piwnej  rewolucji&quot;,  korzystający  z  doświadczeń  biegnącej równolegle &quot;rewolucji kawowej&quot;.</historia>
  <aromat>Wyraźny, ale łagodny, gładki aromat kawy oraz owo- cowy aromat nowofalowych chmieli powinny być wyczuwalne na pierwszym planie. Aromaty te powinny być na poziomie średnioniskim  do  średniowysokiego  i  być  dobrze  zbalan- sowane lub kawa może minimalnie dominować. Charakter kawy może przyjąć różne formy, ale najbardziej odpowiednie będą nuty owocowe, kwiatowe, cytrusowe lub karmelowe, do- brze współgrające z resztą bukietu piwa. Nieodpowiednie są mocno palone, popiołowe aromaty. Nowofalowe odmiany ch- mielu wnoszące podobne, jak w przypadku kawy,aromaty. Sło- dowość na poziomie średnioniskim, czysta, neutralna, lub nisko karmelowa. Estry na poziomie niskim do średnioniskie- go,  o  charakterze  jasnych  owoców.  Aldehyd  octowy  do- puszczalny na poziomie niskim. Niedopuszczalne są aromaty siarkowe pochodzące z fermentacji oraz diacetyl.</aromat>
  <smak>Zarówno kawa, jak i chmiel powinny być wyczuwalne na poziomie średnioniskim do średniowysokiego i być dobrze zbalansowane, zarówno pod względem intensywności, jak i charakteru. Największą sztuką jest dobranie takiego rodzaju kawy i takich odmian chmielu, których aromaty będą się wza- jemnie uzupełniać. Słodowość na poziomie średnioniskim oraz estry na poziomie od niskiego do średnioniskiego powinny tworzyć spójne tło dla powyższych podstawowych smaków. Finisz wytrawny z pozostającym krótko w posmaku aromatemkawy. Niedopuszczalne są takie produkty fermentacji jak aro- maty siarkowe i diacetyl. Dodatek kawy może wprowadzić do piwa zwiększoną ilość aldehydu octowego oraz podwyższoną kwasowość. Te cechy nie powinny być jednak na poziomie wyższym niż niski.</smak>
  <goryczka>Średnia do średniowysokiej, pochodząca zarówno od chmielu, jak i od kawy. Nie może zalegać ani być ostra, ściągająca.</goryczka>
  <wyglad>Barwa jasnozłota do ciemnobursztynowej. Może być zmętnione od dodatku kawy i chmielenia na zimno. Piana bi- ała do jasnobrązowej, nie musi być obﬁta ani trwała, ale powin- na być zwarta.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnioniska do średniej, piwo ma być sesyjne i łatwo pijalne, dlatego też niedopuszczalne są wyraźne szorstkie, wysuszające cechy tanin. Wysycenie śred- nioniskie do średniowysokiego.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Podstawą jest słód pale ale lub pilzneński , może zawierać niewielki dodatek słodów monachijs- kich i karmelowych. Aby rozjaśnić piwo i nadać mu wytrawnoś- ci, możemy uzupełnić zasyp płatkami ryżowymi lub cukrem. Stosowane są przeróżne nowofalowe odmiany chmielu oraz no- wofalowe odmiany kawy (palone w niskiej temperaturze, do- dane w formie zmielonych ziaren lub kawy). Amerykańskie lub brytyjskie szczepy drożdży o niskiej produkcji estrów.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Jan  Olbracht  &quot;Coﬀee  Pale  Ale&quot;,  Sa- muel Adams &quot;Coﬀee Pale Ale&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>7-11°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Nonic, shaker Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚪⚪⚪Estry owocowe ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Fenole ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚪⚪⚪Owocowe estry ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Fenole ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Kwaśność ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚫⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪ Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Cierpkość ⚪⚪⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●
Sesyjne  piwo  łączące  cechy  wysoko  chmielonego
amerykańskiego  Pale  Ale  z  aromatami  kawowymi.</skrot>
</opis>
