<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>10,5-13,5°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>1,5-3°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,0-5,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>10-20 IBU</goryczka>
  <barwa>6-12 EBC ●●●● Jasne,  słodowe  piwo  o  czystym  proﬁlu.  Jego  nazwa  pochodzi od bujnej piany będącej jednym z wyznaczników stylu, której kolor i faktura miały przypominać śmietanę.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Smakiem i aromatem zbliżone do american lager , jednak drożdże górnej fermentacji nadają mu nieco bo- gatszy aromat i smak. Jego typowymi cechami są: jasna bar- wa, klarowność, wysokie wysycenie dwutlenkiem węgla, niska zawartość cukrów resztkowych i obﬁta piana.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Za protoplastę tego stylu piwa uważane jest albany ale zwane też albany cream ale. Tradycje piwowarskie w Al- bany sięgają XVII w. i dotarły tam za sprawą holenderskich os- adników, którzy pierwsze piwa warzyli głównie na zasypie bazującym na słodzie pszenicznym. Z czasem receptura piwa ewoluowała - słód pszeniczny zastąpiono jęczmiennym. Al- bany przez kilkanaście dekad było jednym z największych ośrodków piwowarskich w Ameryce Północnej (później USA). Pi- wa znad rzeki Hudson cechowało wysokie wysycenie dwut- lenkiem węgla oraz niski poziom chmielenia. Warzono je w roz- maitych wariantach - od piw stołowych, po mocne, określane jako &quot;imperialne&quot;. Poza słodem stosowano dodatki niesło- dowane (ryż, kukurydza, cukier), a także wykorzystywano niemiecką metodę znaną jako Kräusening , polegającą na do- dawaniu fermentującej brzeczki do piwa w beczkach, aby na- dać mu wysokie nagazowanie. Z biegiem czasu piwa tego ty- pu stały się bardzo popularne w Ameryce Północnej - w USA i w Kanadzie. W Stanach Zjednoczonych najwięcej warzono ich w północnej i środkowej części wschodniego wybrzeża. Wys- tępowały po innymi nazwami, takimi jak: Sparkling Ale , Bril- liant Ale , Present-Use Ale  czy Lively Ale . Coraz większa popu- larność piw dolnej fermentacji popchnęła browary warzące pi- wa typu ale do sięgania po ten styl. Przypuszcza się, że na początku XX w. cream ale było piwem bardzo zbliżonym do jas- nych  lagerów.  Wersje  sprzed  prohibicji  były  bardziej  ch-mielone  od  obecnych.  Styl  przetrwał  lata  &quot;Szlachetnego Eksperymentu&quot;, jednak próba upodobnienia stylu do jasnego lagera przez warzące go duże browary spowodowała, że obecne wersje są bardziej słodowe. Do dziś warzone jest głównie przez duże browary, interpretacje browarów rzemieśl- niczych mogą przypominać historyczne wersje stylu, bardziej chmielone. Sektor rzemieślniczy z dużą rezerwą pochodzi do cream ale, jednak w literaturze często podkreśla się, że piwa tego rodzaju mają potencjał, by zachęcić nowych konsumen- tów do degustacji innych piw niż jasny lager.</historia>
  <aromat>Aromat stanowi kombinację nut pochodzących od ch- mielu i słodu. Te ostatnie na poziomie od niskiego do śred- nioniskiego. Często towarzyszy im słodki, kukurydziany pos- mak. Dopuszczalny jest DMS na niskim poziomie, jednak nie należy on do wyznaczników stylu. Aromat chmielowy występu- je od braku do niskiego. Istnieje szeroka gama odmian, które mogą znaleźć zastosowanie w przypadku cream ale, jednak nuty pochodzące od chmielu najczęściej przyjmują postać aro- matów  kwiatowych,  ziołowych  lub  korzennych.  Aromat powinien być subtelny i żadna z jego składowych nie powinna wysuwać się na pierwszy plan. Możliwa jest obecność owo- cowych estrów na niskim poziomie.</aromat>
  <smak>Zazwyczaj wysoko odfermentowane. Nuty słodowe mogą być niskie do średnich w zależności od ekstraktu początkowego i stopnia odfermentowania. Zbalansowane - posmaki chmielowe i słodowe współgrają ze sobą, żaden z nich nie dominuje. Często występuje posmak kukurydziany w stopniu od niskiego do średniego. Możliwe jest także wys- tępowanie DMS w niewielkim stężeniu, choć nie jest on wyma- gany. Mogą pojawiać się także owocowe estry na niskim poziomie, choć są one opcjonalne. Finisz może być wytrawny do lekko słodkiego.</smak>
  <goryczka>Goryczka chmielowa występuje w przedziale od niskiego do średnioniskiego. Chmielowość także plasuje się w tym przedziale. Najczęściej przybiera postać posmaków kwia- towych, korzennych lu ziołowych.</goryczka>
  <wyglad>Jasne,  w  kolorach  od  słomkowego  do  złotego. Klarowne. Piana od niskiej do średniej, ale z uwagi na wysoki poziom nagazowania, posiada całkiem dobrą retencję (tr- wałość na poziomie średnim).</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Piwo o niskiej pełni, jednak za sprawą wysokiego nagazowania, ciało może być odczuwane jako śred- nie. Wysycenie na poziomie średnim do wysokiego. Gładkie, o średnim do wysokiego poziomie odfermentowania. Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Surowce i technologia:  Stosowane są amerykańskie od- miany jęczmienia - sześciorzędowego lub dwurzędowego lub mieszanki tych dwóch. W zasypie dopuszczalne jest też sto- sowanie dodatków niesłodowanych - do 20% cukru i/lub kukurydzy. Stosuje się także ryż do rozjaśnienia barwy. Istnie- je szerokie spektrum możliwych do użycia odmian chmielu. Na- jczęściej stosowane są drożdże górnej fermentacji. By zapo- biec nadmiernej estrowości, fermentacja prowadzona jest w dolnych przedziałach temperaturowych pracy drożdży. Wyko- rzystywane są także mieszanki drożdży górnej i dolnej fermen- tacji.</odczucie_w_ustach>
  <przyklady_komercyjne>Genesee &quot;Cream Ale&quot;, Little Kings &quot;Cream Ale&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>4-7°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>shaker Bibliograﬁa: - Wątek na piwo.org zawierający opracowanie stylu według BJCP oraz polskie tłumaczenie. - Ben Jankowski: Cream Ale - An Amercian Classic. - Opracowanie stylu dostępne na stronie kegerator.com. - Artykuł Shawna Conelly'ego opublikowany w Beer Connois- seur Magazine. - Tekst Warrena Willsa na temat tego stylu opublikowany w serwisie American Craft Beer/. - Joshua M. Bernstein: &quot;American Cream Ales&quot; w: &quot;Imbibe Mag- azine&quot;. -  Stan  Hieronymus,  Brewing  Local,  Brewers  Publications, Boulder, 2016. Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Estry owocowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Owocowe estry ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Trwałość piany ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚫ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●
Jasne,  słodowe  piwo  o  czystym  proﬁlu.  Jego  nazwa  pochodzi
od bujnej piany będącej jednym z wyznaczników stylu, której
kolor i faktura miały przypominać śmietanę.</skrot>
</opis>
