<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>11-13°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3-4°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,4-5,4% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>25-35 IBU</goryczka>
  <barwa>18-32 EBC ●●●●●●●● Czeska interpretacja piwa półciemnego, wykorzystująca regio- nalne surowce, w szczególności chmiel Saaz (Žatecký). Zbalan- sowane, słodowo-chmielowe piwo. W wielu browarach war- zone tylko sezonowo.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Zbalansowane, aromatyczne, bursztynowe, czeskie piwo dolnej fermentacji. Od lagera wiedeńskiego i mar- cowego  różni  się  wyższą  chmielowością  oraz  słodszym proﬁlem słodowym.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Opis stylu odnosi się zarówno do pełnych i mocnych czeskich piw półciemnych (odpowiednio polotmavý ležák i polotmavý speciál). Podczas, gdy browary, które mają w swo- jej ofercie ležák  produkują go najczęściej przez okrągły rok, to speciál  często jest piwem warzonym z okazji świąt (Świętego Wacława, Świętego Wawrzyńca, Bożego Narodzenia, Wielkano- cy itd.), także przez browary, które na co dzień nie oferują piw półciemnych. Pomimo to, piwa z kategorii speciál  są nie mniej popularne niż ležák . Istnieją przykłady czeskich piw półciem- nych o ekstrakcie przekraczającym 13°Blg, są one jednak rzad- kie, podobnie jak polotmavé výčepní  - o gęstości początkowej poniżej 11°Blg. W ostatnich latach popularne staje się warze- nie speciálów  (i w mniejszym stopniu ležáków ) z dodatkiem słodu wędzonego. Niniejszy opis nie przewiduje jednak takich zasypów.</historia>
  <aromat>Zbalansowany proﬁl słodowo-chmielowy. Obie cechy na poziomie średnioniskim do średniego. Słodowość może przyjmować charakter od rzeźkiego, tostowego, orzechowego lub chlebowego (skórka chleba), po słodszy, ciastkowy lub lekko  karmelowy.  Mogą  też  występować  aromaty  śliwek, jagód,  miodu,  toﬃ  lub  marmolady  na  poziomie  najwyżej niskim. Chmiel wyłącznie czeski, najczęściej Saaz (Žatecký), orozpoznawalnym  kwiatowo-ziołowym  charakterze.  Proﬁl  fer- mentacyjny czysty, z najwyżej niskim poziomem estrów lub di- acetylu, bez aromatów siarkowych.</aromat>
  <smak>Podobny do aromatu, średnio intensywny, zbalan- sowany smak złożony z aromatycznych, melanoidynowych nut słodowych przywodzących na myśl skórkę razowego chleba, orzechy lub tosty oraz kwiatowej, ziołowej, czasem też lekko ziemistej  lub  korzennej  chmielowości.  Do  tego  dochodzą niekiedy  słodsze  nuty  ciastkowo-karmelowe,  toﬃ,  miodowe (nie mylić jednak z miodowością w wyniku utlenienia) lub owo- cowe (śliwka, rodzynki, winogrona, marmolada), nie są one jednak wymagane. Estry i diacetyl dopuszczalne na niskim poziomie. Piwo może być lekko słodkie, ale goryczka zawsze powinna dominować. Finisz półwytrawny do wytrawnego, śred- nio długi, raczej chmielowy, choć niskie posmaki tostowe lub karmelowe mogą pozostać.</smak>
  <goryczka>Średnioniska do średniej, chmielowa, może być nie- co ostra i minimalnie zalegająca.</goryczka>
  <wyglad>Barwa  złotopomarańczowa  do  jasnomiedzianej. Klarowne. Piana biała, zwarta, obﬁta, trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnia. Wysycenie średnioniskie do średniowysokiego. Aksamitna, kremowa tekstura, może być minimalnie lepka ze względu na zastosowane słody karmelowe.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Podstawą jest słód pilzneński . Do- datkowo stosuje się słód monachijski  i najczęściej także słody karmelowe. Te ostatnie nie powinny jednak stanowić istotnej części zasypu. Chmiel czeski, najczęściej Saaz (Žatecký). Czyste drożdże dolnej fermentacji. Tradycyjnie stosuje się zacieranie dekokcyjne w celu uzyskania złożonego proﬁlu sło- dowego oraz długie gotowanie. Niekiedy piwa w tym stylu pro- dukowane są przez zmieszanie jasnego i ciemnego piwa war- zonego w browarze.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Všerad &quot;Polotmavý ležák 11°&quot;, Bo- hemia Regent &quot;Český granát&quot;, Únětický &quot;Jarní jantar 11&quot;, Ber- nard &quot;Polotmavá 12&quot;, Maxmilian &quot;Polotmavý speciál 13°&quot;, Hol- ba &quot;Šerák sváteční polotmavý speciál 13%&quot;, U Dvou Koček &quot;Polotmavý speciál&quot;</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>8-10°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Kufel lub szklanka Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Estry owocowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Owocowe estry ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚫⚫⚫⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●
Czeska interpretacja piwa półciemnego, wykorzystująca regio-
nalne surowce, w szczególności chmiel Saaz (Žatecký). Zbalan-
sowane, słodowo-chmielowe piwo. W wielu browarach war-
zone tylko sezonowo.</skrot>
</opis>
