<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>12-14°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2-3°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>5,0-6,0% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>25-30 IBU</goryczka>
  <barwa>6-12 EBC ●●●● Jasny lager z Zagłębia Ruhry, charakteryzujący się słodszym i bardziej mineralnym smakiem niż piwa w stylu pilzneńskim lub monachijskim. Wyróżniki  stylu:  Jasne,  słodowe,  mineralne,  pełne niemieckie piwo dolnej fermentacji. Jego charakter zdetermi- nowany  jest  przez  specyﬁkację  wody  użytej  do  warzenia.  W przeciwieństwie do miękkiej i prawie pozbawionej składników mineralnych wody w Pilznie, dortmundzka charakteryzowała się wysoką zawartością siarczanów i chlorków. Pierwszy z tych jonów, który w dużym nasyceniu może uczynić goryczkę ostrą i nieprzyjemną, wymusił na piwowarach użycie mniejszej ilości chmielu, co poza smakiem wpłynęło także na aromat piwa. Chlorki natomiast spowodowały, że piwo sprawiało wrażenie słodszego i bardziej słodowego. Słowo &quot;Export&quot; w nazwie oz- nacza, że ekstrakt początkowy piwa był wyższy niż w przypad- ku piwa pełnego ( Vollbier ), a niekoniecznie, że było warzone na eksport, choć obie te okoliczności najczęściej chodziły w parze. Piwo jest bardziej słodowe, słodsze i mniej chmielowe niż niemiecki pilsner , helles  czy festbier . Od dwóch pierwszych stylów jest też bardziej ekstraktywne i najczęściej mocniejsze.</barwa>
  <historia>Dortmunder export (dortmunder helles lub w skró- cie dort) po raz pierwszy został uwarzony w 1843 roku przez Heinricha Wenkera i jego ojca w browarze „Krone am Markt“. Chociaż ten istniał od 1430 r., a rodzina Wenker zakupiła za- kład w 1729, to wcześniej warzone było w nim piwo górnej fer- mentacji podobne do stylu altbier  (prawdopodobnie m.in. tzw. adambier, czyli mocny, długo leżakowany, lekko kwaśny dort- mundzki altbier - jeden z wielu zapomnianych niemieckich stylów).  Młody  Heinrich  uczył  się  nowych  technologii  pi- wowarstwa (w szczególności metod dolnej fermentacji) w Mo- nachium i Wiedniu - największych wówczas ośrodkach pi- wowarskich Europy Środkowej. Były to czasy wielkich zmian w europejskiej gospodarce ogółem i piwowarstwie w szczególnoś-ci. Zaczęły powstawać, istniejące do dziś, ogromne (jak na ówczesne czasy) zakłady stosujące przemysłowe technologie produkcji piwa, najnowsze odkrycia naukowe, metody organi- zacji pracy i narzędzia pozyskiwania funduszy. Bogacące się społeczeństwo domagało się wysokiej jakości trunków. Trium- fy świeciły więc lagery - piwa rześkie, o czystym i powtarzal- nym smaku, uzyskanym dzięki coraz lepszemu rozumieniu pro- cesów fermentacji. W 1842 r. powstało pierwsze piwo w stylu pilzneńskim, które staje się dla Heinricha inspirację dla nowe- go lagera warzonego w rodzinnym browarze. Zmienia się również Dolina Ruhry, którą zapełniły kopalnie, koksownie i huty. Stare średniowieczne miasta przekształcały się w wielkie ośrodki przemysłowe, zamieszkałe w większości przez przyjezdnych robotników, którym należało dostarczyć dobrego piwa - również w ilościach przemysłowych. W 1870 r. region ten zamieszkiwało ponad 3 miliony ludzi, co czyniło go najgęściej zamieszkałym i najbardziej uprzemysłowionym w całej Europie. Na przełomie wieków dortmundzkie browary (a tych przed I WŚ było 28), w szczególności Dortmunder Union- Brauerei (r. zał. 1870) i Dortmunder Actien-Brauerei (DAB, r. zał. 1868) produkowały niekiedy po kilkaset tysięcy hektol- itrów piwa rocznie, co czyniło miasto największym ośrodkiem piwowarskim świata. Piwo dortmundzkie stało się synonimem napoju robotniczego i do tego nawiązywały etykiety, plakaty oraz cała promocja tamtejszych browarów. Produkcja jednak przewyższała - i tak nie małe - lokalne potrzeby, w związku z czym browar DAB postanowił skupić się na eksporcie, czyniąc piwo dortmundzkie jedną z najbardziej rozpoznawanych na świecie marek (obok piwa wiedeńskiego  i monachijskiego . W efekcie I WŚ nastąpiły fuzje browarów, przez co ich liczba spadła do ośmiu, ale produkcja wcale nie malała, a na przełomie lat 20. i 30. XX w. sam tylko DAB produkował ponad milion hektolitrów rocznie (Union-Brauerei ponad 770 tys. hl). Koniec  boomu  piwnego  przyniósł  kolejny  globalny  konﬂikt  i zniszczenia,  jakie  alianckie  bombardowania  wyrządziły  w całym zagłębiu Ruhry. Poziom produkcji z lat trzydziestych os- iągnięto ponownie dopiero pod koniec lat 50. Wraz z końcem epoki wielkich kopalni i hut, piwo dort- mundzkie zaczęło tracić na popularności na rzecz niemieckich pilsów, które nowej klasie średniej nie kojarzyło się tak prza- śnie,  jak  robotniczy  Dortmunder.  Nawet  lokalne  browary poszły za ciosem i zaczęły warzyć jasne lagery na modłę ogól- noświatową, a stary dort został niemal zapomniany, poza małymi browarami w eponimicznym mieście oraz w Holandii, gdzie styl się uchował, jako osobny byt. Obecnie styl utrzymu- je stabilną pozycję, odpowiadając za ok. 10% całkowitego spożycia piwa w Niemczech. Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Aromat:  Średni aromat słodowy z nutami świeżego jasnego chleba, zboża, miodu, opcjonalnie orzechów. Średnioniski aro- mat chmielowy o charakterystyce typowej dla szlachetnych od- mian niemieckich (ziołowy, owocowy, korzenny, kwiatowy). Na- jczęściej  występować  będą  niskie  do  średnioniskich  nuty siarkowe ( H2S, siarczany), choć nie są wymagane. Poza tym proﬁl czysty, bez estrów, alkoholi i diacetylu .</historia>
  <smak>Dominuje złożony smak słodowy o charakterze świeżej bagietki, zboża, miodu, orzechów na poziomie średnim, z do- puszczalnymi niskimi nutami karmelowymi. Na drugim planie, na poziomie średnioniskim pojawia się szlachetny niemiecki chmiel.  Nuty  siarkowe  ( H2S i  siarczany)  najczęściej  na poziomie niskim, choć nie muszą występować. Poza tym czyste w smaku, typowo lagerowe. Piwo może sprawiać z początku wrażenie słodkiego, choć ﬁnisz powinien być półwy- trawny, słodowo-mineralny, a wszelka słodycz powinna być w posmaku skutecznie skontrowana goryczką - piwo nie może sprawiać wrażenia mdłego.</smak>
  <goryczka>Średnioniska do średniej (wrażenie goryczy inten- syﬁkuje obecność siarczanów). Chmielowo-mineralna, gładka, tylko trochę zalegająca.</goryczka>
  <wyglad>Jasnozłote do złotego, klarowne. Piana biała, obﬁta, zwarta i trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnia, zastosowanie twardej wody ma też wpływ na teksturę piwa, która jest typowa dla wy- sokozmineralizowanej wody zdrojowej. Wysycenie średnie do średniowysokiego.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Słód  pilzneński  może  stanowić 100% zasypu. Opcjonalnie niewielki dodatek jasnych słodów karmelowych i red ale  lub ciemniejszych słodów podsta- wowych ( wiedeński , monachijski )). Szlachetne niemieckie od- miany chmielu (Hallertau, Spalt, Tettnang). Drożdże dolnej fer- mentacji dające czyste, klarowne, słodowe piwa. Wysoko zmin- eralizowana woda z dużą zawartością chlorków i siarczanów, twarda, ale o niskiej alkaliczności resztkowej. Tradycyjnie zacierane dekokcyjnie.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>&quot;DAB&quot;, Dortmunder Kronen &quot;Ex- port&quot;,  Dortmunder  Union  &quot;Export&quot;,  Browar  Waszczukowie &quot;Janusz Moczywąs&quot;, Profesja &quot;Inżynier&quot;</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>7-9°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Półlitrowa szklanka lub kufel Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Estry owocowe ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Owocowe estry ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
</opis>
