<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>16-21°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3-5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>7,5-10,0% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>60+ IBU</goryczka>
  <barwa>12-28 EBC ●●●●●●●●● Mocniejsza i bardziej intensywna wersja american IPA, zwana także imperial IPA. Dla miłośników mocnych chmielowych wrażeń.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Ekstremalnie chmielowe, gorzkie, mocne amerykańskie piwo górnej fermentacji. Jest to pod każdym względem bardziej intensywna wersja american IPA. Istnieją też podwójne wersje specjalnych typów IPA, ten opis odnosi się w głównej mierze do klasycznej odmiany american IPA, z adnotacjami dotyczącymi stylów specjalnych.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Pierwsze double IPA zaczęły się pojawiać w połowie lat 90. XX wieku, aby zaspokoić coraz to bardziej wymagające gusta miłośników solidnie nachmielonego piwa. Popularność stylu gwałtownie rosła na początku XXI wieku, kiedy browary ścigały się w tworzeniu coraz intensywniej chmielonego i gorzkiego piwa, co doprowadziło z czasem do powstania absur- dalnie gorzkich wyrobów, które miały coraz węższe grono miłośników. Po latach rywalizacji sytuacja trochę się us- pokoiła, a konsumenci ponownie zaczęli szukać bardziej wy- ważonych smaków, które mogli znaleźć w nowych specjalnych stylach IPA, opisanych w innych pozycjach tego Kompendium. Styl double IPA nie przestał jednak istnieć, ale przestał być bezładną &quot;bombą chmielową&quot;, jaką jeszcze nie tak dawno ch- cieli go widzieć najbardziej radykalni hop headzi , a dobrze zbalansowanym, złożonym piwem, które zasmakuje nawet os- obom, które na codzień nie wybierają goryczkowych trunków.</historia>
  <aromat>Dominuje intensywny, wysoki aromat nowofalowego chmielu, najczęściej z wysoką nutą cytrusową i leśną (żywica, spadź) wraz najróżniejszymi innymi aromatami chmielowymi, których w całym ich bogactwie nie sposób wymienić, ale mogą to być m.in. owoce tropikalne, kokosy, kwiaty, winogro- na, porzeczki, przyprawy korzenne, aromaty ziemiste, a nawet naftowe. Czysta chlebowa słodowość jest wyczuwalna w tle,na poziomie średnio niskim do średniego, podobnie jak owo- cowe  estry  o  nienarzucającym  się  aromacie  owoców pestkowych, oprócz tego wyczuwalny może być czysty alko- hol,  bez  &quot;gorącego&quot;,  rozpuszczalnikowego  charakteru  na poziomie maksymalnie średnioniskim. Inne aromaty związane z fermentacją lub użytymi składnikami są wadą, o ile nie jest to np. double brown IPA lub double white IPA, gdzie aromaty typowe dla tych stylów muszą się pojawić w podobnej postaci i na podobnym lub nieco wyższym poziomie intensywności, co w stylach bazowych.</aromat>
  <smak>Chmiel na wysokim poziomie, o charakterze równie in- tensywnym i złożonym, jak w aromacie. Smak słodowy jest jed- nak wyraźniejszy w smaku i stanowi dobry kontrast dla proﬁlu chmielowego. Słodowość powinna być na średnim lub śred- niowysokim poziomie i mieć głównie czysty charakter, z opcjo- nalnymi nutami tostowymi, prażonymi lub orzechowymi na poziomie najwyżej średnioniskim. W tle mogą pojawić się też nuty  karmelowe  lub  toﬃ,  nie  powinny  jednak  przekraczać niskiego poziomu. Estry na poziomie średnioniskim do średnie- go powinny mieć owocowy lub lekko tropikalny charakter, współgrający z chmielem. W mocnych interpretacjach stylu nie uniknie się smaku alkoholu, ten powinien być czysty, pozbawiony rozpuszczalnikowego charakteru i wyczuwalny w smaku na poziomie maksymalnie średnioniskim. Finisz wy- trawny do półwytrawnego, długi, chmielowy. Podobnie, jak w przypadku aromatu, podwójne wersje specjalnych odmian IPA muszą zachować charakterystyki typowe dla tych stylów i być odpowiednio oznaczone.</smak>
  <goryczka>Wysoka, długa, głównie chmielowa, ale też alko- holowa, miło zalegająca. Często ostra, przenikliwa, ale nie może być nieprzyjemna, szczypiąca, cierpka.</goryczka>
  <wyglad>Barwa złota do ciemnobursztynowej, klarowne. Pia- na biała, raczej zwarta, średnio obﬁta, co najmniej średnio tr- wała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnia, gładka tekstura, bez wyraźnej lepkości. Piwo ma być orzeźwiające i pijalne. Wysyce- nie średnie do średniowysokiego. Mocniejsze wersje będą się charakteryzować wyczuwalnym rozgrzewaniem alkoholowym, ale nie może być ono przeszkadzające, gorące. Duże ilości ch- mielu, szczególnie dodanego na zimno, mogą zaowocować znaczną ilością tanin w gotowym produkcie. Istotnym za- daniem piwowara jest zminimalizowanie tego ryzyka, gdyż uczucie ściągania na poziomie wyższym niż niski jest istotną wadą w piwach w tym stylu. Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Surowce i technologia:  Nawet 100% słodu pale ale  lub pilzneńskiego,  czasem  z  minimalnym  dodatkiem  lekko prażonych słodów typu cookie  lub najjaśniejszych słodów karmelowych. Dopuszczalny jest niewielki dodatek cukru dla zwiększenia poziomu odfermentowania lub słodu pszeniczne- go dla polepszenia właściwości piany. Dowolne, nowofalowe odmiany chmielu w znacznych ilościach, dodane na dowolnym (czasem nawet na każdym) etapie. Czyste amerykańskie drożdże górnej fermentacji. Zacieranie &quot;na wytrawno&quot;, najczęś- ciej jednotemperaturowe. Składniki podwójnych wersji specjal- nych IPA (white IPA, red IPA itd.) muszą być odpowiednio dos- tosowane do swoich stylów bazowych.</odczucie_w_ustach>
  <przyklady_komercyjne>Russian River &quot;Pliny the Elder&quot;, Stone &quot;Ruination IPA&quot;, Three Floyds &quot;Dreadnaught&quot;, PINTA &quot;Im- perium Atakuje&quot;, AleBrowar &quot;Crazy Mike&quot;, Faktoria &quot;Winch- ester&quot;,  Piwne  Podziemie  &quot;Obywatelskie  Nieposłuszeństwo&quot;, Browar Zakładowy &quot;Ciężki Ładunek&quot;, Artezan &quot;ASAP&quot;, Langier Beer &quot;Double IPA&quot;, Cieszyńskie &quot;Double IPA&quot;, Dwóch Braci &quot;Hero&quot;, Pracownia Piwa &quot;400!&quot;</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>10-14°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Nonic, shaker Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Estry owocowe ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚫⚫⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Owocowe estry ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚫⚫⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Trwałość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚪⚪⚫       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Cierpkość ⚪⚪⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●
Mocniejsza i bardziej intensywna wersja american IPA, zwana
także imperial IPA. Dla miłośników mocnych chmielowych
wrażeń.</skrot>
</opis>
