<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>11-14°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2,0-3,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,5-5,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>10-18 IBU</goryczka>
  <barwa>28-45 EBC ●●●●●●●●● Ciemne  piwo  pszeniczne,  nazywane  także  dunkelweizen. Charakteryzuje  się  nutami  bananów  (octan  izoamylu)  i goździków (4-winylogwajakol) typowymi dla niemieckich piw pszenicznych. Smak wzbogacony o nuty słodowe pochodzące od słodu pszenicznego i jęczmiennych (w tym: wiedeński , mo- nachijski ), co korzystnie wpływa na pełnię piwa. Musujące, o bujnej pianie.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Ciemniejsze i z bardziej rozbudowaną bazą słodową niż weissbier . Często mówi się, że styl ten jest połączeniem tego, co najlepsze w bawarskim piwie pszeniczny- mi (nuty drożdżowe) i ciemnym piwie monachijskim (nuty sło- dowe). Dodatek ciemniejszych słodów jęczmiennych ( monachi- jskiego  i/lub wiedeńskiego ) nadaje mu głęboki, bogaty charak- ter słodu jęczmiennego, który nie występuje w weissbier. Z drugiej strony, ich udział w zasypie często zmniejsza odczucie nut pochodzących od drożdży (goździki i banany). Posiada wiele elementów wspólnych z jasnymi piwami typu weissbier  - pienistość, zmętnienie i wysoki poziom nagazowania.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Historycznie starsza wersja pszenicznych piw war- zonych w Bawarii, zanim zaczęto na dużą skalę produkować jasne słody pszeniczne i jęczmienne. Choć edykt książęcy z 1516 roku nakazywał używać wyłącznie jęczmienia, wody i ch- mielu, książęta bawarscy posiadali przywilej warzenia piwa pszenicznego, który mogli cedować na wskazane osoby i po- bierając z tego tytułu opłaty. Z czasem ich popularność za- częła spadać. w XIX wieku Georg Schneider odkupił prawo do warzenia piwa pszenicznego od władców bawarskich. Później inne browary z tego regionu zaczęły je warzyć. W XX w., po II Wojnie Światowej, popularność piwa pszenicznego była bardzo niska i zaczęła rosnąć dopiero od lat 70. Co ciekawe, młodzi Niemcy preferowali jasną wersję tego piwa, na przekór swoim rodzicom i dziadkom. Styl ten na chwilę obecną jest mniej pop- ularny od swojego jaśniejszego wariantu. Szersze omówieniehistorii bawarskich piw pszenicznych dostępne jest tutaj.</historia>
  <aromat>Poziom fenoli  i estrów (banan) na poziomie od niskie- go do średniowysokiego. Balans pomiędzy nimi i intensywność mogą być zróżnicowane, jednak w najlepszych przykładach stylu są odpowiednio zbalansowane. Mogą występować także nuty waniliowe i/lub słabe nuty gumy balonowej oraz akcenty orzechowe, czekoladowe, karmelowe, cytrusowe, inne przypra- wowe (gałka muszkatołowa, cynamon); na poziomie niskim do średniego, jednak nie powinny one dominować. Aromaty ch- mielowe od niskich do braku. Mogą posiadać postać nut kwia- towych lub ziołowych. dobrze zaznaczone są aromaty użytych słodów na poziomie od niskiego do średniego, choć mogą być też wysokie. Słodowość objawia się pod postacią chleba, zboża i karmelu. Aromat pochodzące od słodów mogą re- dukować odczucie obecnych estrów i fenoli. Brak związków siarki i diacetylu .</aromat>
  <smak>Podobnie jak w aromacie również w smaku występuje różnie zbalansowany charakter drożdżowy, objawiający się pod postacią nut goździkowych  i bananowych. Estry i fenole na poziomie od niskiego do średniowysokiego, mogą być uzu- pełnione lekkimi nutami gumy do żucia, waniliowymi, korzen- nymi. Smak dopełnia słodowość, która może wahać się od niskiej do średniej. Cechują ją nuty chleba, zboża, ziarna, karmelu, tostowe, skórki chlebowej. Z uwagi na bogaty aro- mat piwo może wydawać się słodsze niż w rzeczywistości. Nu- ty palone są niepożądane. Podobnie ze związkami siarki i di- acetylem . Goryczka chmielowa od niskiej do braku. Aromat ch- mielu (kwiatowy, ziołowy) także na poziomie niskim do braku. Musujące, pijalne.</smak>
  <goryczka>Niska, często niewyczuwalna lub lekko wyczuwal- na na ﬁniszu. Pochodzi o szlachetnych, nisko goryczkowych od- mian niemieckich.</goryczka>
  <wyglad>Dunkles weissbier może występować w barwie od bursztynowej, przez miedzianą po brązową. Cechą tego stylu jest wyraźne zmętnienie pochodzące od użytych słodów oraz drożdże zawieszone w piwie, choć poziom zmętnienia może być zróżnicowany. Piana jest bujna, drobnopęcherzykowa, tr- wała. Jej barwa może być biała po beżową.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia od średnioniskiej do średniej. Od- czucie pełni może być potęgowane przez posmaki wnoszone przez słody karmelowe oraz drożdże. Może być ostre na ﬁniszu  z  uwagi  na  akcenty  drożdżowe  oraz  wysokie  naga- zowanie.  Musujące  i  dobrze  pijalne. Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Surowce i technologia:  Zasyp, podobnie jak w przypadku jasnych piw pszenicznych, stanowi co najmniej 50% słodu pszenicznego  (jasnego, ciemnego oraz karmelowego ). Istnieją piwa, w których udział tego słodu wynosi nawet 70%. Pozos- tałą część stanowią słody jęczmienne - także jasne i ciemne. Obok słodu pilzneńskiego , stosowany bywa słód wiedeński , monachijski , słody karmelowe i palone  (te ostatnie dodaje się w bardzo niewielkich ilościach). Czasami stosowany jest także słód red ale  jako substytut zacierania dekokcyjnego. Przy takim zasypie warto zwrócić uwagę, aby siła enzymów była wystarczająca. Stosowane chmiele to najczęściej szlachetne odmiany niemieckie, jednak surowiec ten nie odgrywa tu kluc- zowej roli, podobnie jak woda. Należy wybierać drożdże dedykowane do tego stylu, które cechują się dużą produkcją fenoli o aromacie i smaku goździka (4-winylogwajakol) oraz es- trów - nuty bananowe (octan izoamylu). Wiele ze szczepów te- go rodzaju drożdży cechuje także niska ﬂokulacja. Tradycyjnie stosowano zacieranie dekokcyjne, jednak dziś coraz rzadziej korzysta się z tej skomplikowanej i czasochłonnej metody. W schemacie  zacierania  bywa  stosowana  specyﬁczna  dla  tego rodzaju piw przerwa zwana ferulikową. Jej cel to wytworzenie kwasu ferulikowego - prekursora 4-winylogwajakolu . Powinna ona trwać co najmniej 15 minut w temperaturze 44°C. Jej za- sadność w schemacie zacierania jest dyskusyjna i często bywa pomijana. Istotne jest także pH zacieru - powinno wynosić ok. 5,7. Przy stosowaniu zacierania infuzyjnego, ważne jest, aby zacierać tak, by piwo było wytrawne. W przypadku fermentacji istotne  jest  trzymanie  się  odpowiednich  temperatur,  aby uniknąć niepożądanych nut, które mogą zdominować aromat i smak. Ważna jest także ilość zadawanych drożdży w kontekś- cie produkcji konkretnych aromatów - goździka i banana. Szer- sze omówienie wskazówek dotyczących fermentacji dostępne jest na blogu Doroty Chrapek . W niemieckiej tradycji do refer- mentacji stosowano dodatek brzeczki zamiast cukru czy mio- du. Tę w fazie wysokich krążków nazywano Kräusen , a tę nie- poddaną fermentacji - Speise . Przykłady  komercyjne:  Erdinger  &quot;Weissbier  Dunkel&quot;, Franziskaner &quot;Hefe-Weisse Dunkel&quot;, Hacker-Pschorr &quot;Weisse Dark&quot;,  Paulaner  &quot;Heﬀewessbier  Dunkel&quot;,  Weihenstephaner &quot;Hefeweissbier  Dunkel&quot;.</odczucie_w_ustach>
  <komentarz>Jak inne bawarskie piwa pszeniczne, serwuje się je w specjalnym, dedykowanym szkle, które jest wąskie oraz wysokie i rozszerza się ku górze, aby pomieścić obﬁtą pianę. Istotny jest także sposób nalewania z butelki. Celem tego rytu- ału jest wzburzenie osadu drożdżowego z dna oraz wytworze- nie odpowiedniej piany na powierzchni piwa. Podczas nalewa- nia zmianie ulega kąt trzymania szkła, a przed wlaniem ostat- niej porcji piwa zawartość butelki ulega zamieszaniu. Piwa tego rodzaju najlepiej jest spożywać, gdy są świeże, bowiem z czasem aromaty banana i goździka słabną. Poza tym, piwa pszeniczne nie posiadają potencjału do długiego leżakowania.</komentarz>
  <temperatura_serwowania>4-7°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>weizenBibliograﬁa: - Wątek na piwo.org zawierający opracowanie stylu według BJCP oraz polskie tłumaczenie . - Klasyﬁkacja stylów piwnych według PSPD . - Florian Klemp: Hefeweizen and Dunkelweizen, w : All About Beer Magazine, Volume 29, 2008, Issue 4 . - Jamil Zainasheﬀ: Dunkelweizen - artykuł dostępny na stronie magazynu Brew Your Own . - Stan Hieronymus: Brewing with Wheat, Brewers Publications, Boulder, 2010. - Eric Warner: German Wheat Beer, Brewers Publications, Boulder, 1998. Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Estry owocowe ⚪⚫⚫⚫⚫⚪Fenole ⚪⚫⚫⚫⚫⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Owocowe estry ⚪⚫⚫⚫⚫⚪Fenole ⚪⚫⚫⚫⚫⚪Kwaśność ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Poziom zmętnienia ⚪⚪⚪⚫⚫⚫       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚫ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●
Ciemne  piwo  pszeniczne,  nazywane  także  dunkelweizen.
Charakteryzuje  się  nutami  bananów  (octan  izoamylu)  i
goździków (4-winylogwajakol) typowymi dla niemieckich piw
pszenicznych. Smak wzbogacony o nuty słodowe pochodzące
od słodu pszenicznego i jęczmiennych (w tym: wiedeński , mo-
nachijski ), co korzystnie wpływa na pełnię piwa. Musujące, o
bujnej pianie.</skrot>
</opis>
