<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>13-15°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2,5-4°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>5-6,2% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>25-35 IBU</goryczka>
  <barwa>7-15 EBC ●●●● Festbier to nazwa oﬁcjalnego stylu warzonego na okoliczność Oktoberfestu, chociaż piwa z &quot;fest&quot; w nazwie warzy się także z okazji innych świąt (Annafest, Wielkanoc, różne jubileusze, święta miast itd.).</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Mocne, jasne, pełne, czyste, bawarskie pi- wo dolnej fermentacji. Zasadniczo jest to wzmocniona wersja stylu helles (monachijskie jasne). Od koźlaka majowego różni się mniejszą mocą, ekstraktem i pełnią. Od marcowego  różni się mniej złożoną słodowością i jaśniejszą barwą.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Stosunkowo nowy styl stworzony przez browar Pau- laner na potrzeby Oktoberfestu w latach 70. Do roku 1990 na Oktoberfest lane było piwo Marcowe, które zastąpiono jaśnie- jszym i mniej złożonym festbierem ze względu na jego więk- szą pijalność i, prawdopodobnie, na zwiększoną liczbę turys- tów odwiedzających festiwal, przyzwyczajonych do jasnych lagerów. Prawo niemieckie oraz UE ogranicza możliwość uży- cia nazwy oktoberfestbier do sześciu monachijskich browarów: Spaten-Franziskaner-Bräu,  Augustiner,  Paulaner,  Hacker-Ps- chorr, Hofbräu i Löwenbräu. Nazwa festbier nie podlega takim regulacjom.</historia>
  <aromat>Średnioniska do średniej słodowość o charakterze jasnego chleba, zboża. Niski do średnioniskiego ziołowy, ko- rzenny lub kwiatowy charakter chmielowy. Czysty lagerowy aromat. Brak estrów owocowych, diacetylu i nut siarkowych.</aromat>
  <smak>Średnia do średniowysokiej chlebowa lub zbożowa sło- dowość  bez  nut  ciemniejszych  słodów  (prażonych, karmelowych). Oddaje charakter słodu pilzneńskiego  i sprawi- ać może wrażenie lekko słodkiego. Średnioniska ziołowa, ko- rzenna lub kwiatowa chmielowość od niemieckich, szlachet- nych  odmian.  Balans  zdecydowanie  słodowy.  Czysty  proﬁl lagerowy. Brak estrów owocowych, diacetylu i nut siarkowych.Finisz wytrawny do półwytrawnego, krótki, orzeźwiający, czys- ty. Ze względu na wysoką zawartość jonów chlorkowych w mo- nachijskiej wodzie piwo może się wydawać słodsze niż wskazy- wałoby na to wysokie odfermentowanie.</smak>
  <goryczka>Średnia, chmielowa, krótka, niezalegająca, oddaje pole słodowości.</goryczka>
  <wyglad>Żółte do złotego. Klarowne. Piana biała o średniej do średniowysokiej trwałości, obﬁtości i zwartości.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnia. Pijalne i orzeźwiające pomimo swojej mocy. Najwyżej niskie rozgrzewanie alko- holowe. Wysycenie średnie do średniowysokiego.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Słód pilzneński , możliwe niewielkie dodatki słodu wiedeńskiego  lub monachijskiego . Niemieckie szlachetne chmiele. Średnio zmineralizowana woda ze zwięks- zoną zawartością chlorków. Czyste niemieckie drożdże dolnej fermentacji. Zacieranie dekokcyjne nie jest tradycyjne dla te- go stylu.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Spaten-Franziskaner-Bräu &quot;Oktober- fest Bier&quot;, Augustiner &quot;Oktoberfest&quot;, Paulaner &quot;Oktoberfest Bier&quot;, Hacker-Pschorr &quot;Superior Festbier&quot;, Hofbräu München &quot;Oktoberfestbier&quot;, Löwenbräu &quot;Oktoberfest Bier&quot;, Lidl Perlen- bacher &quot;Festbier&quot;, St. Georgen Bräu &quot;Annafestbier&quot;, Würzburg- er &quot;Festbier&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>7°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Półlitrowy lub litrowy kufel, najczęściej z ozdobnymi fal- istymi ściankami Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Estry owocowe ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Owocowe estry ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Trwałość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪ Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2(0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●
Festbier to nazwa oﬁcjalnego stylu warzonego na okoliczność
Oktoberfestu, chociaż piwa z &quot;fest&quot; w nazwie warzy się także z
okazji innych świąt (Annafest, Wielkanoc, różne jubileusze,
święta miast itd.).</skrot>
</opis>
