<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>16-18°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3-5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>6-7% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>25-45 IBU</goryczka>
  <barwa>12-40 EBC ●●●●●●●●●●●●●●● Świąteczna odmiana koźlaka . Piwo popularne głównie w Aus- trii, najczęściej złotej barwy, rzadko ciemniejsze. Warzone na Boże Narodzenie oraz Wielkanoc, często z użyciem bardziej eg- zotycznych chmieli i metod chmielenia.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Świąteczne, mocne, słodowo-chmielowe pi- wo dolnej fermentacji. Bardziej chmielowe niż maibock lub tradycyjny koźlak, najczęściej też dłużej leżakowane. Mocnie- jsze, pełniejsze i o bardziej eksperymentalnym charakterze niż festbier .</wyrozniki_stylu>
  <historia>Styl narodził się w Austrii, jako jaśniejsza, bardziej chmielona, dłużej leżakowana wersja koźlaka , warzona na czas świąt Bożego Narodzenia. Przyjął się także w niektórych częściach  Niemiec,  a  obecnie  warzony  jest  także  na Wielkanoc. Dla browarów styl ten jest okazją aby wykazać się i w konserwatywnych piwnie Niemczech eksperymentować z mniej popularnymi odmianami chmielu i słodu oraz nowatorski- mi  procesami  technologicznymi.  Pomimo  tego,  festbocka wciąż możemy określić jako tradycyjne środkowoeuropejskie piwo dolnej fermentacji.</historia>
  <aromat>Podobnie jak w przypadku innych koźlaków dominu- je złożona słodowość na poziomie średnim do średniowysokie- go. Najczęściej będzie miała czysty charakter jasnego chleba, z dopuszczalnymi niskimi nutami miodowymi, orzechowymi, tostowymi, ciasteczkowymi, karmelowymi. Ciemniejsze wersje mogą mieć bardziej tostowy, razowy charakter z mocniejszymi nutami  karmelowymi.  Festbocka  wyróżnia  wyraźny  proﬁl  ch- mielowy, który może występować na poziomie od średniego do średniowysokiego i, chociaż balans wciąż jest po stronie sło- du, to nie zawsze jest to wyraźna dominacja. Chmielowość może mieć charakter dowolnych chmieli uprawianych na kon- tynencie, łącznie z nowofalowymi odmianami jak np. Mandari- na Bavaria. Unikać należy jednak nadmiernie egzotycznycharomatów, piwo ma zachować &quot;europejski&quot; tradycyjny charak- ter. Dopuszczalny niski poziom estrów owocowych i DMS. Poza tym proﬁl czysty bez innych aromatów siarkowych i diacetylu .</aromat>
  <smak>Średniowysoka słodowość najczęściej będzie miała czysty charakter jasnego chleba z dopuszczalnymi niskimi nu- tami miodowymi, orzechowymi, tostowymi, ciasteczkowymi, karmelowymi. Ciemniejsze wersje mogą mieć bardziej tos- towy, razowy charakter z mocniejszymi nutami karmelowymi. Średnie do średniowysokich nuty chmielowe o charakterze kontynentalnym  współgrają  ze  słodami,  tworząc  zbalan- sowany, złożony smak. Dopuszczalny niski poziom estrów owo- cowych  i  DMS.  Poza  tym  proﬁl  czysty  bez  innych  aromatów siarkowych i diacetylu . Finisz wytrawny do półwytrawnego, ch- mielowo-słodowy posmak długo utrzymuje się w ustach.</smak>
  <goryczka>Średnia  do  średniowysokiej,  chmielowo-alko- holowa. Dobrze kontruje wysoką słodowość. Może być zalega- jąca, ale nigdy szorstka.</goryczka>
  <wyglad>Barwa najczęściej ciemnozłota do miedzianej, może być jednak nawet jasnobrązowe. Klarowne do lekko mętnego. Piana biała do beżowej, zwarta, obﬁta, trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średniowysoka, gładkie, bardziej orzeźwiające niż inne koźlaki ze względu na wyższy poziom nachmielenia,  wysokie  odfermentowanie  i  dłuższe leżakowanie. Wysycenie średniowysokie. Może być lekko roz- grzewające.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Głównie słód wiedeński  uzupełniony pilzneńskim  i/lub  monachijskim ,  niewielka  ilość  słodów karmelowych.  Kontynentalne  chmiele  o  różnorodnym  proﬁlu. Czyste drożdże dolnej fermentacji. Zacieranie dekokcyjne. Do- puszczalne chmielenie na zimno, powinno być jednak ostrożne i niezbyt obﬁte, aby nie nadać trawiastych aromatów. Długie (ok. 6 miesięcy) leżakowanie w celu ułożenia się mocnych smaków słodowych i chmielowych w gładki, złożony bukiet.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Zwettler Kuenringer &quot;Festbock&quot;, Sch- leppe &quot;Bockbier&quot;, Apoldaer &quot;Festbock&quot;, Stiefel Bräu &quot;Fest- bock&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <komentarz>Jest to przede wszystkim bardziej chmielona i na- jczęściej ciemnozłota wersja jasnego koźlaka warzona głównie w Austrii na słodzie wiedeńskim . Pomimo swego &quot;eksperymen- talnego&quot; charakteru (niektóre browary warzą innego Festboc- ka na każde święto), jest to wciąż piwo o wyraźnie trady- cyjnym,  &quot;staroeuropejskim&quot;  proﬁlu.  Przechmielone, Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2&quot;amerykańskie&quot;  interpretacje  nie  są  zgodne  ze  stylem.</komentarz>
  <temperatura_serwowania>8-10°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Kufel Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Estry owocowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪DMS ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Owocowe estry ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚪⚫⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚪⚫⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●●●
Świąteczna odmiana koźlaka . Piwo popularne głównie w Aus-
trii, najczęściej złotej barwy, rzadko ciemniejsze. Warzone na
Boże Narodzenie oraz Wielkanoc, często z użyciem bardziej eg-
zotycznych chmieli i metod chmielenia.</skrot>
</opis>
