<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>9-14°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>1.5-3.1°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4.2-5.4% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>5-15 IBU</goryczka>
  <barwa>4-14 EBC ●●●●●● Lekkie pszeniczne niemieckie piwo kwaśne o lekko słonym smaku i aromacie kolendry. Podobnie jak inne niemieckie kwaśne piwa, styl ten praktycznie zniknął na początku XX w. i został odtworzony dopiero pod jego koniec. Kolendra stała się wyróżnikiem stylu prawdopodobnie dopiero w XX wieku. Do- datek soli ma natomiast nawiązywać do mineralności wody z rzeki Gose której to piwo zawdzięcza swą nazwę. Podobnie jak w przypadku berliner weisse  ciężko obecnie spotkać na rynku wersję klasyczną, bez dodatku owoców, chmielenia na zimno czy egzotycznych przypraw.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Piwo, oprócz dodatku kolendry i soli, od ber- liner weisse  odróżnia się niższą kwaśnością, większą mętnoś- cią i przeważnie lekko wyższym ekstraktem. Aromat kolendry jest zazwyczaj mniej intensywny niż w przypadku witbiera .</wyrozniki_stylu>
  <historia>Nazwa gose pochodzi od rzeki Gose przepływającej przez miejscowość Goslar leżącą w Dolnej Saksonii, gdzie naro- dził się styl. Piwo warzono tam od zamierzchłych czasów, jed- nak to w XVIII w. stało się przebojem w Lipsku. Jego popu- larność była na tyle duża, że zaczęto je warzyć zarówno w samym Lipsku jak i okolicznych miejscowościach (m.in. Döll- nitz które szybko stało się monopolistą w produkcji gose). Ni- estety, tak jak w przypadku wielu innych stylów, wraz z nas- taniem XX w. popularność gose zaczęła spadać na rzecz jasne- go lagera. Przeszkodą było również, wprowadzone na terenie całych Niemiec po zjednoczeniu, Bawarskie Prawo Czystości. Po II Wojnie Światowej gose warzone było (z przerwami) je- dynie w małych browarach i serwowane na miejscu lub w nielicznych restauracjach w Lipsku. Za taki stan rzeczy odpowi- adało małe zainteresowanie społeczeństwa, ale również fakt, że dawne receptury gose były strzeżone przez browary i powo- jenne piwa powstały wyłącznie dzięki zaangażowaniu w pro- jekt byłych pracowników przedwojennych browarów lub na podstawie ich notatek. Stan ten zmienił się na przełomiemileniów, kiedy pojawiły się browary starające się odtworzyć gose na szerszą skalę, bazując na odszukanych oryginalnych recepturach.  Do  prekursorów  wskrzeszenia  stylu  zaliczyć należy: Gasthaus &amp; Gosebrauerei Bayerischer Bahnhof, Döll- nitzer Ritterguts Gose oraz Brauhaus Goslar. Wedle  najstarszych  zachowanych  receptur  gose  warzono wyłącznie ze słodu pszenicznego, a woda z rzeki Gose na- dawała mu niepowtarzalnego charakteru. Możliwe że stąd wynikło przekonanie że woda ta była słona i gose warzone gdzie indziej powinno być przyprawione solą. Badania składu wody z rzeki nie potwierdzają jednak tej teorii. Dodatek przypraw nie był natomiast obligatoryjny. Jak w przypadku wielu innych historycznych piw gose przyrządzano w kilku różniących się mocą i jakością wersjach z których blendowano serwowany trunek zależnie od zasobności sakiewki klienta. Niektóre wersje gose faktycznie były przyprawiane (piołunem i cynamonem), ale istniały również takie do których przypraw nie dodawano. Z biegiem czasu do zasypu zaczęto dodawać słód jęczmienny, natomiast przez większość swojej historii gose pozostawało piwem fermentacji spontanicznej. Niektóre źródła wskazują nawet na to że kwas octowy był nieodłączną składową jego bukietu a fermentujące piwo pokrywało się skórzastą błoną. Historyczne  gose  dojrzewało  w  specyﬁczny  sposób.  Dostar- czane było do tawerny w beczce, gdzie przelewano je do wyso- kich butelek z długą szyjką, w nich fermentowało spontan- icznie i, jeśli wierzyć podaniom (choć brzmią one dość fantas- tycznie), wytwarzało korek z drożdży pod którym się naga- zowywało. Kwaśność zależała od wieku trunku, jednak z za- chowanych wyników badań historycznych wynika, iż było on kwaśniejsze niż się to dziś przyjmuje dla stylu (kwaśniejsze nawet niż Berliner Weisse ).</historia>
  <aromat>Na pierwszym planie powinny się znajdować aroma- ty wynikające z fermentacji mlekowej o intensywności od niskiej do średniej. Powinny one mieć charakter kwaśnych owoców (jak cytryny i kwaśne jabłka), jogurt, lub - w połącze- niu z nutami słodowymi oraz drożdżowymi w świeżych piwach -  zaczynu  piekarniczego.  Aromaty  kiszone  dozwolone  są wyłącznie na niskim poziomie. Aromaty octowe są niedo- puszczalne. Na drugim planie powinny znajdować się nuty cytrusowe wnoszone przez dodatek kolendry, o intensywności od niskiej do średniej. Aromaty mydlane, selerowe, szynkowe, sosu maggi itp. wnoszone przez kolendrę złej jakości są uz- nawane za wadę. Aromaty pochodzące od słodów mogą mieć charakter  od  zbożowego,  po  chlebowy.  Ich  intensywność powinna być od niskiej do średnioniskiej. Niskie do średnionis- Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2kich estry owocowe o charakterze, jabłek, gruszek, cytrusów i owoców pestkowych są właściwe dla stylu. Armaty chmielowe nie występują. Może występować uczucie orzeźwienia ko- jarzące się z bryzą morską będące wynikiem dodatku soli i wy- sokiego wysycenia piwa. Aromat metaliczny mogący wynikać z użycia niewłaściwej soli jest wadą. DMS, diacetyl  oraz aroma- ty siarkowe na poziomie wyższym niż niski są wadami.</aromat>
  <smak>Najważniejszą  rolę  odgrywa  kwaśność  i  dodatek przypraw. Kwaśność na poziomie od średnioniskiegodo śred- niego powinna być czysto mlekowa. Octowość uznawana jest za wadę. Podobnie jak w aromacie, w posmakach znajdą się nuty fermentacji mlekowej: cytryny, jogurt, czy kwaśne jabłka. Smaki kiszone, diacetyl, DMS i nuty siarkowe o intensywności większej niż niska są wadą. Smak wnoszony przez kolendrę powinien być smakiem owoców cytrusowych i mieć intensy- wność  od  niskiej  do  średniej.  Nuty  mydlane,  selerowe, szynkowe, sosu maggi itp. są uznawane za wadę. Na drugim planie występują nuty słodowe o charakterze od zbożowego do chlebowego i natężeniu od niskiego do średnioniskiego. Es- try fermentacyjne mogą występować na poziomie od niskiego do średnioniskiego i mieć charakter jabłek, gruszek, cytrusów i  owoców  pestkowych.  Słoność  powinna  występować  na poziomie od niskiego (na skraju autosugestii) do średniego. Is- totne jest by sól była tylko dopełnieniem smaku, nie może dominować.  Jakakolwiek  metaliczność  czy  mineralność  o poziomie wyższym niż niski jest uznawana za wadę. Smaki ch- mielowe nie występują.</smak>
  <goryczka>Bardzo niska, praktycznie nie występujące.</goryczka>
  <wyglad>Barwa od słomkowej do złotej. Mętność od średniej do wysokiej, jednak piwo nie może być błotniste. Piana biała od średnio wysokiej do wysokiej. Dobrej trwałości.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Nagazowanie od średniowysokiego po wysokie. Pełnia od średnioniskiej do średniej.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Standardowy zasyp składa się w połowie ze słodu pszenicznego  i pilzneńskiego . Czasem uży- wane są również płatki owsiane. Zakwaszenie może odbywać się na różne sposoby. Najprostszym jest dodanie kwasu mlekowego lub użycie słodu zakwaszającego, jednak prefer- owane jest zakwaszanie przy pomocy bakterii kwasu mlekowe- go zacieru, brzeczki przedniej, chmielonej brzeczki czy nawet przefermentowanego piwa. Fermentacja drożdżami górnej fer- mentacj  o  dość  czystym  proﬁlu.  Jak  przypraw  powinno  sto- sować się wyłącznie kolendrę dobrej jakości oraz niejodowaną sól morską. Złej jakości kolendra może wnosić do piwa nuty selera, szynki, sosu maggi czy mydlane. Sól kamienna bogata w minerały może wnosić posmaki mineralne i metaliczne. Sól jodowana również może wnosić nuty metaliczne. Ilość soli nie powinna być przesadzona. 25g powinno być wystarczającą ilością na warkę 20l. Chmiel stosowany jest wyłącznie na gory- czkę i w ilościach symbolicznych, stąd użyta odmiana nie ma praktycznie znaczenia, jednak tradycyjnie używa się odmian kontynentalnych.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Bayerisch Bahnhof &quot;Leipziger Gose&quot;,Döllnitzer &quot;Ritterguts Gose&quot;, Olimp &quot;Talia&quot;, Browanza &quot;Salty River&quot;, Browar Spółdzielczy/Piwoteka &quot;Rożkowe&quot;</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>4-10°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>stange lub duży pokal Bibliograﬁa: - 2015 BJCP Style Guidelines - Brewers Association Beer Style Guidelines - Wpisy Rona Pattisona poświęcone gose - Beer Hunter: Salty trail of Germany's link with wild beer - The Story of Gose, Germany's Salty Coriander Beer - Gose: Brewing a Classic German Beer for the Modern Era - Milk The Funk: Gose - Blog Benedikta Kocha Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Estry owocowe ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Kolendra ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪DMS ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Owocowe estry ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Kolendra ⚪⚪⚪⚪⚪⚪Kwaśność ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪DMS ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Poziom zmętnienia ⚪⚪⚪⚫⚫⚫       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚪⚫⚫ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●
Lekkie pszeniczne niemieckie piwo kwaśne o lekko słonym
smaku i aromacie kolendry. Podobnie jak inne niemieckie
kwaśne piwa, styl ten praktycznie zniknął na początku XX w. i
został odtworzony dopiero pod jego koniec. Kolendra stała się
wyróżnikiem stylu prawdopodobnie dopiero w XX wieku. Do-
datek soli ma natomiast nawiązywać do mineralności wody z
rzeki Gose której to piwo zawdzięcza swą nazwę. Podobnie jak
w przypadku berliner weisse  ciężko obecnie spotkać na rynku
wersję klasyczną, bez dodatku owoców, chmielenia na zimno
czy egzotycznych przypraw.</skrot>
</opis>
