<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>7,8-8,5°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2,5-3,0°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>2,5-3,3% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>20-30 IBU</goryczka>
  <barwa>6-12 EBC ●●●● Jasne, pszeniczne, polskie ale z nutą dymu dębowego w smaku i aromacie oraz obﬁtą, trwałą pianą. Lekkie, orzeźwia- jące i wysoko wysycone. Jeden z niewielu polskich stylów pi- wnych, zapomniany w ostatnich latach XX w., powraca obec- nie do łask na fali rozwoju piwowarstwa domowego i rzemieśl- niczego. Często nazywane &quot;polskim szampanem&quot;.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Najważniejszą cechą sensoryczną wyróżnia- jącą grodziskie jest subtelny aromat i smak dymu dębowego, w którym wędzony jest słód pszeniczny. Jest to jednak węd- zoność delikatniejsza, o niższej mocy, niż w stylach takich jak rauchbier, rauchbock  czy piwach warzonych ze słodów węd- zonych dymem torfowym. W porównaniu z opalizującymi lub zmętnionymi reprezentantami rodziny stylów pszenicznych (np. witbier , american wheat ) piwo charakteryzuje się wysoką klarownością. Z kolei w porównaniu z piwami pszenicznymi w stylu bawarskim ( weissbier ) grodziskie ma bardziej neutralny proﬁl aromatyczny i smakowy, zdecydowanie mniej obﬁtujący w owocowe estry i przyprawowe fenole. Pszeniczny zasyp pi- wa i jego lekka, pijalna, rześka tekstura są też podstawą porównań grodziskiego do berliner weisse  - nie znajdziemy jed- nak w nim specyﬁcznej dla tego drugiego kwaśności.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Styl powstał i rozwinął się w Grodzisku Wielkopol- skim. Pierwsze wzmianki o piwie datuje się na 1301 r., choć udokumentowane początki produkcji - dopiero na XVI w. W okresie średniowiecza grodziskie (niekiedy także &quot;grodzisz&quot;) uważane było za napój wytworny, drogi, którym chętnie raczyły się wyższe warstwy społeczne. Potwierdza to grodziski statut piwowarski z 1601 r., regulujący zasady wyrobu piwa i nakładający dotkliwe kary za ich złamanie. W okresie II RP pi- wo uzyskało status wyrobu regionalnego i mogło być warzone jedynie w Grodzisku Wlkp. Praktyka ta była kontynuowana po wojnie aż do początku lat 90., kiedy to zaprzestano jego warze- nia. Współczesne próby reaktywacji piwa podjęła rozwijającasię polska scena piwowarstwa domowego i rzemieślniczego. Na arenie międzynarodowej (np. Niemcy, USA) styl wys- tępował często pod nazwą Grätzer , wywodzącą się od nazwy miasta (Grätz) w okresie zaboru pruskiego, choć współcześnie dzięki wysiłkom polskich piwowarów domowych i browarów rzemieślniczych coraz bardziej upowszechnia się jego oryginal- na nazwa.</historia>
  <aromat>Na pierwszym planie subtelny aromat dymu dębowe- go na poziomie od średnioniskiego do średniego. Często przy- woływanymi deskryptorami są tlące się drewno, dym ogniska bądź wędzony ser. Aromaty chmielowe - o przyprawowym, ziołowym  lub  kwiatowym  proﬁlu  -  powinny  być  średnioniskie bądź niskie. Na analogicznym poziomie powinny sytuować się aromaty zbożowo-słodowe. W niektórych przykładach mogą pojawić się owocowe estry (czerwone jabłko, gruszka) - na maksymalnie niskim poziomie. Balans w stronę wędzoności. Z racji specyﬁki fermentacji piw pszenicznych w aromacie może pojawić się także nuta siarkowodoru ( zapach jajeczny ), nie powinna jednak wykraczać poza poziom niski. Kwaśność, di- acetyl  czy DMS stanowią cechy niepożądane.</aromat>
  <smak>Cechą pierwszoplanową w smaku jest wędzoność dębowego dymu na poziomie od średnioniskiego do średnie- go; w smaku może przedstawiać się bardziej wyraziście aniżeli w aromacie. Nie powinna mieć jednak ostrego, szynkowego charakteru. Smaki chmielowe (przyprawowe, ziołowe, kwia- towe) na poziomie niskim. W tle, także na niskim poziomie, nu- ty zbożowo-słodowe. Analogicznie jak w aromacie, mogą wys- tąpić owocowe estry (czerwone jabłko, gruszka), nie powinny jednak przekraczać niskiego poziomu. Balans w stronę węd- zoności  i  chmielowości.  Piwo  jest  w  swoim  całokształcie rześkie, wytrawne i taki też jest jego ﬁnisz. Bez kwaśności, di- acetylu  i DMS.</smak>
  <goryczka>Pochodząca od chmielu, od średnioniskiej do śred- niowysokiej, krótka do średnio długiej. Zaleganie, ostrość bądź trawiasty charakter są cechami niepożądanymi.</goryczka>
  <wyglad>Jasna barwa - od bladożółtej po jasnozłotą. Doskon- ała, wysoka klarowność. Zmętnienie jest cechą niepożądaną. Wysoka, bardzo trwała, obﬁta piana o białej barwie i drobnych pęcherzykach. Piana tworzy specyﬁczną dla stylu &quot;czapę&quot; i os- adza się na szkle, pozostawiając charakterystyczną koronkę (lacing) na szkle.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Piwo o niskiej pełni, niekiedy określane jako  wodniste.  W  odbiorze  jest  rześkie,  pijalne,  lekkie, skutecznie  gaszące  pragnienie.  Wysokie  wysycenie  może Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2dawać uczucie lekkiego szczypania bądź musowania (stąd przydomek &quot;polski szampan&quot;). Rozgrzewająca alkoholowość, ściąganie czy wysuszanie są cechami niepożądanymi.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Historycznie zasyp piwa składał się w  całości  ze  słodu  pszenicznego,  wędzonego  dymem dębowym. Taką samą bazą cechują się współczesne przykłady stylu, jednak zasyp komponowany jest niekiedy także ze zwykłego słodu pszenicznego i słodu jęczmiennego wędzone- go dymem innych drzew (np. bukowego). Odmianą chmielu stosowaną przez stulecia był Tomyski (Nowotomyski), wy- wodzący się z Wielkopolski (obecnie poddawany próbom reak- tywacji). Dla zachowania wierności z tradycyjnym charak- terem  piwa  odpowiednie  będą  polskie,  czeskie  bądź niemieckie odmiany aromatyczne, np. Lubelski, Żatecki czy Hallertaurer  Mittelfruh,  charakteryzujące  się  proﬁlem ziołowym, kwiatowym, przyprawowym. Do fermentacji piwa stosowano tradycyjnie mieszankę dwóch szczepów drożdży o wyższej  i  niższej  ﬂokulacji.  Współcześnie  rekomenduje  się drożdże  górnej  fermentacji  o  neutralnym  proﬁlu.  Na  polskim rynku dostępny jest szczep używany dawniej w grodziskim browarze do refermentacji piwa w butelkach, odtworzony z komórek zdeponowanych w laboratoriach naukowych. Dla uzyskania niezwykłej przejrzystości piwo klarowane jest trady- cyjnie karukiem - klejem z pęcherzy pławnych ryb. W pi- wowarstwie domowym zamiennikami mogą być też żelatyna bądź agar. Filtrację zacieru, z uwagi na pszeniczny zasyp, wspomaga użycie szyszek chmielowych bądź łuski ryżowej, gryczanej czy owsianej.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Pinta - &quot;A La Grodziskie&quot;, Browar Grodzisk  -  &quot;Piwo  z  Grodziska&quot;,  Nepomucen  -  &quot;W  Stylu Grodziskie&quot;, Pracownia Piwa - &quot;Smoked Cracow&quot;, Absztyﬁkant - &quot;Zośka&quot;, Dukla - &quot;Dębowa Panienka&quot;</przyklady_komercyjne>
  <komentarz>Nieoceniony jest wkład środowiska piwowarów domowych i rzemieślniczych w przywrócenie pamięci o stylu, wznowienie jego produkcji i popularyzację w Polsce. W 2010 r. w  Lublinie  uwarzono  okolicznościową  warkę  piwa  &quot;a  la Grodziskie&quot;,  które  następnie  weszło  do  stałego  portfolio Browaru Pinta. Dwa lata później nieczynny zakład w Grodzisku kupił Browar Fortuna i w 2015 r. rozpoczął w nim produkcję trunku pod nazwą &quot;Piwo z Grodziska&quot;. Z inicjatywy Polskiego Stowarzyszenia Piwowarów Domowych zrealizowano w 2012 r. akcję &quot;Grodziskie Redivivus&quot;, w ramach której zebrano i uporządkowano wiedzę o historii, technologii i surowcach sty- lu. W miejscowości, z której wywodzi się styl odbywają się konkursy piw domowych, w których nagradzane są nie tylko najlepsze klasyczne interpretacje stylu, ale i wariacje na jego temat (m.in. ze śliwką wędzoną czy ziołami). Wariacja nt. Grodziskiego była także tematem przewodnim drugiej edycji konkursu Viking Brewmaster Challenge w 2018 r., będącego rywalizacją  drużyn  piwowarów  domowych,  zawodowych, blogerów  i  popularyzatorów  kultury  piwa.</komentarz>
  <temperatura_serwowania>4-6°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Tradycyjna szklanka do grodziskiego, szampańskaBibliograﬁa: - Chrapek Dorota, &quot;Grodziskie - polski szampan&quot;, &quot;Piwowar&quot; nr 23 (2016), s. 14-15. - &quot;700 lat tradycji&quot; (brak danych autora) (dostęp 02.02.2019) . - Grodziski Konkurs Piw Domowych (dostęp 02.02.2019) . - Sadownik Andrzej (opr.), &quot;Grodziskie Redivivus - raport z prac komisji PSPD&quot;, (dostęp 02.02.2019). Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Estry owocowe ⚪⚫⚪⚪⚪⚪Wędzonka ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Alkoholowość ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚪⚪⚪⚪⚪DMS ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚪⚪⚪⚪Owocowe estry ⚪⚫⚪⚪⚪⚪Wędzonka ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Kwaśność ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚪⚪⚪⚪⚪DMS ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚫⚫⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚫⚪⚪⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚪⚫⚫ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●
Jasne, pszeniczne, polskie ale z nutą dymu dębowego w
smaku i aromacie oraz obﬁtą, trwałą pianą. Lekkie, orzeźwia-
jące i wysoko wysycone. Jeden z niewielu polskich stylów pi-
wnych, zapomniany w ostatnich latach XX w., powraca obec-
nie do łask na fali rozwoju piwowarstwa domowego i rzemieśl-
niczego. Często nazywane &quot;polskim szampanem&quot;.</skrot>
</opis>
