<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>15-17°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>10,0-12,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>1,7-2,25% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>10-15 IBU</goryczka>
  <barwa>20-65 EBC ●●●●●●●●●●●●●●●●●●●●● ●● Duńskie  ciemne  piwo,  we  współczesnej  postaci  słodkie, niskoalkoholowe i zwykle dolnej fermentacji. W wersji history- cznej powstawało z &quot;białego&quot; słodu (suszonego na wietrze lub powietrzu), choć paradoksalnie mogło też być ciemne; fermen- towano je wówczas metodą górnej fermentacji.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Piwo ciemne, słodkie, karmelowe, nieco zbliżone do polskiego &quot;Karmi&quot;. Wersje jasne zdarzają się rzad- ko.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Zanim H.C. Jacobsen zrewolucjonizował w połowie XIX w. duński przemysł piwowarski, wprowadzając na szeroką skalę produkcję jasnych lagerów w typie niemieckim i tworząc markę, która wciąż dominuje na świecie, czyli Carlsberg, pod- stawowym stylem warzonym w Danii był właśnie hvidtøl. Uzyskiwano go wówczas ze słodu suszonego za pomocą wia- tru lub powietrza, nazywanego tradycyjnie hvidmalt  (&quot;biały słód&quot;), ponieważ zachowywał jasną barwę, w odróżnieniu od tradycyjnego słodu brązowego suszonego nad ogniem, cechu- jącego  się  wyraźnym,  niepożądanym  wówczas  dymnym charakterem. Zarówno piwa &quot;białe&quot;, jak i &quot;brązowe&quot;, mogły być  słabe  i  mocne,  jednak  nowa  technologia  pomagała uzyskać wyższy ekstrakt z tej samej ilości surowca i „biały słód” był uważany za lepszy pod względem jakości. Co więcej, dzięki nowej metodzie dawało się uzyskać inny rodzaj brązowe- go słodu, pozbawionego źle widzianych aromatów wędzonych, co pozwoliło na warzenie piw ciemnych o innym proﬁlu, choć wciąż paradoksalnie określanych mianem hvidtøl. Browarnicy stosujący  tę  metodę  postanowili  powołać  wspólny  szyld pozwalający im lepiej konkurować z importerami piw niemiec- kich i zaczęli się określać jako „hvidtøl bryggerier” – dosłownie „browary piwa białego”. Niestety w drugiej połowie XIX wieku hvidtøl otrzymał dwa poważne ciosy. Pierwszym była działal- ność wspomnianego H.C. Jacobsena i rozpowszechnienie przezniego jasnych piw dolnej fermentacji, drugim natomiast nowy podatek narzucony na browary. Producenci lagerów poradzili sobie z nim, przerzucając nowe obciążenia na konsumentów, natomiast hvidtøl bryggerier wybrali inną drogę – część z nich przestawiła się na jasne piwa niemieckie, inni zaś zrezyg- nowali z mocnych odmian i obniżyli zawartość alkoholu do ok. 2,25%, żeby móc płacić według niższych stawek. Wbrew po- zorom w tym szaleństwie była metoda, która pozwoliła im za- chować wysoką produkcję i sprzedaż – ich słabe, słodkie piwa, stanowiące mutację dawnego hvidtøl, tradycyjnie spożywano wraz z alkoholami wysokoprocentowymi. Ta sytuacja uległa jednak zmianie w 1917, kiedy to wprowadzono nowy drakońs- ki podatek, tym razem na mocne trunki. Po tym ciosie hvidtøl nie podniósł się już nigdy, a jego sprzedaż spadła z 32 milionów butelek w 1916 do zaledwie 2,4 milionów butelek w 1919. Powstała lukę skwapliwie wykorzystali producenci jas- nych  piw  dolnej  fermentacji,  obejmując  jeszcze  większy kawałek rynku alkoholowego. Od tamtych czasów hvidtøl poku- tuje na obrzeżach duńskiego rynku piwnego. Znalazł sobie swoistą niszę na szpitalnych oddziałach położniczych, gdzie wciąż jeszcze podaje się go karmiącym matkom. Cieszy się też popularnością w okresie świąt Bożego Narodzenia, kiedy to pije się go do tradycyjnej świątecznej ryżowej kaszki risen- grød (w tym okresie występuje czasami pod nazwą nisseøl - pi- wo świątecznych skrzatów). Stosuje się go także jako składnik chlebowej owsianki øllebrød albo przy pieczeniu ciast. Co więcej, w okresie świąt czasami podaje się go większym dzie- ciom. Obecnie paru producentów bez problemu zaspokaja ten niewielki  segment  rynku.  Najważniejsza  marka  to  dawny królewski Kongens Bryghus, teraz należący do Carlsberga. Rzemieślnicy  nie  wydają  się  szczególnie  zainteresowani stylem, co w zasadzie nie dziwi, ale za wyjątkiem Refsvindinge Mørk Hvidtøl nie podejmuje się nawet prób odtworzenia jego historycznej odsłony. Podobny brak zainteresowania dawną od- mianą można zaobserwować wśród piwowarów domowych, a szkoda, bo to właśnie oni we współpracy z rzemieślnikami mogliby doprowadzić do ciekawej rewitalizacji dawnej odsłony tego ściśle duńskiego stylu.</historia>
  <aromat>Na pierwszym planie słodycz, karmel i nuty słodowe na  poziomie  wysokim.  Można  też  często  napotkać  nuty biszkoptowe, orzechowe, chlebowe, melasowe, tostowe, czeko- ladowe,  rodzynek,  występujące  w  niższym  natężeniu.  W wyniku zastosowania ciemnych słodów możliwa kwaśność na poziomie do niskiego. Aromaty chmielowe i estrowe nie wys- tępują.</aromat>
  <smak>Przede  wszystkim  słodycz  i  karmel  na  wysokim poziomie, lekko tylko kontrowane słabą goryczką. Ciemne Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2słody dają nuty czekoladowe, kawowe i tostowe na poziomie od średniego do średniowysokiego, mogą też wprowadzić do piwa kwaśność na poziomie do niskiego. Brak estrów, brak smakowych nut chmielowych. W przypadku piw sztucznie do- barwianych karmelem mogą pojawić się nuty amoniakalne.</smak>
  <goryczka>Goryczka na poziomie niskim, łagodna, służy do skontrowania silnej słodyczy.</goryczka>
  <wyglad>Kolor od żółtego do bursztynowego w przypadku rzadko spotykanej odmiany jasnej ( lyst hvidtøl ) lub ciemnobrą- zowy w znacznie popularniejszej wersji ciemnej ( mørkt hvidtøl albo  po  prostu  hvidtøl ).  Piwo  klarowne.  Piana  średnio  obﬁta, od złamanej bieli, poprzez beżową, do brązowej, trwałość od średnioniskiej do średniowysokiej.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Piwo zazwyczaj gęste od znacznych iloś- ci nieprzefermentowanych cukrów, z wysoką pełnią, zazwyczaj z niewyczuwalnym alkoholem, z wysyceniem od średniego do wysokiego. Surowce  i  technologia:  Tradycyjnie  hvidtøl  był  piwem górnej fermentacji. Współcześnie większość browarów warzy go na drożdżach lagerowych. Zamiast historycznego &quot;białego słodu&quot;  używa  się  ciemniejszych  rodzajów  słodu,  np. karmelowych, monachijskich  i czekoladowych , które wzboga- cają smak i kolor. Zawartość alkoholu pozostaje mniejsza niż 2,25%, co uzyskuje się za pomocą przerwania fermentacji, a tym samym procesu przetwarzania cukrów prostych na alko- hol. Z tego powodu w gotowym produkcie pozostaje sporo cukrów resztkowych. Tańsze marki często produkuje się na bazie surowców niesłodowych, takich jak cukier albo kukury- dza. W składzie zdarza się karmel, co pozwala domniemywać, że podstawę stanowi piwo jasne i kolor oraz proﬁl smakowo-za- pachowy uzyskuje się właśnie dzięki temu dodatkowi.</odczucie_w_ustach>
  <przyklady_komercyjne>Kongens Bryg &quot;Mørkt Hvidtøl&quot;, Han- cock  &quot;Hvidt-Øl  No.  1&quot;,  Vestfyen  &quot;Mørkt  Hvidtøl&quot;,  Ceres &quot;Hvidtøl&quot;, Refsvindinge &quot;Mørk Hvidtøl&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <szklo>Piwo nie cieszy się uznaniem koneserów, trudno więc mówić o sugerowanym szkle. Na zdjęciach promocyjnych na- jczęściej pojawia się w wąskich pokalach. Bibliograﬁa: http://www.breweryhistory.com/journal/archive/140/Denmark. pdf. https://en.wikipedia.org/wiki/Beer_in_Den- mark#Hvidt%C3%B8l . https://da.wikipedia.org/wiki/Hvidt%C3%B8l . Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Alkoholowość ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Paloność ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Karmelowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚫       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Kwaśność ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Paloność ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Mleczność ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Karmelowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚫       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Trwałość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚫⚪⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚪⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●●●●●●●●●
●●
Duńskie  ciemne  piwo,  we  współczesnej  postaci  słodkie,
niskoalkoholowe i zwykle dolnej fermentacji. W wersji history-
cznej powstawało z &quot;białego&quot; słodu (suszonego na wietrze lub
powietrzu), choć paradoksalnie mogło też być ciemne; fermen-
towano je wówczas metodą górnej fermentacji.</skrot>
</opis>
