<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>18-30°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>5-8°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>8-13% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>50-90 IBU</goryczka>
  <barwa>60-80 EBC ●●●●●●●●●●● Bardzo ciemne i mocno palone, złożone piwo górnej fermen- tacji. Bogaty bukiet łączący słodowe, chmielowe, estrowe i alkoholowe nuty w różnych proporcjach, tworzy dobrze skom- ponowany, zbalansowany trunek.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Czarne, mocne, palone, gorzkie, angielskie piwo górnej fermentacji. Od porteru bałtyckiego różni się wyższą palonością kosztem nut chlebowych, karmelowych i kakaowych, wyższą goryczką i chmielowością oraz wyższą za- wartością estrów i alkoholi. Ekstremalna wersja stoutu, moc- niejsza i intensywniejsza pod każdym względem od innych reprezentantów tego szerokiego stylu.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Styl narodził się w osiemnastowiecznej Anglii jako eksportowa wersja mocnego porteru. Piwo na eksport pod ogólnym określeniem &quot;stout porter&quot; od roku 1790 pojawiało się kolejno w Gdańsku, Elblągu, Rydze i Sankt Petersburgu. W tym ostatnim zaczęto takie piwo warzyć w roku 1822, a w 1826 w Göteborgu. Przedrostek Russian pojawił się w roku 1869,  kiedy  browar  Barclay  Perkins  otrzymał  gwarancję carską. W wyniku blokady kontynentalnej zaczęto sprowadzać stout portery, jako zastępstwo dla piw burtońskich, które były sprowadzane na dwór rosyjski już za czasów Piotra I. Styl zos- tał prawie zapomniany do początków &quot;piwnej rewolucji&quot; XX- XXI wieku, kiedy stał się jedną z jego ikon i stylem pokazowym browarów rzemieślniczych. Obecnie wiele z najdroższych i na- jbardziej pożądanych piw na rynku to właśnie imperialne stou- ty (określenie Russian coraz rzadziej jest stosowane, szczegól- nie w USA).</historia>
  <aromat>Dominują aromaty kawy lub gorzkiej, nieraﬁnowanej czekolady. Nie powinno być popiołowe, &quot;przepalone&quot;. Tło powinny tworzyć inne nuty słodowe na poziomie od średniego do średniowysokiego: herbatników, melasy, ewentualnie śred- nioniskiego karmelu. Estry owocowe mogą mieć charakterciemnych  lub  suszonych  owoców:  śliwki,  śliwki  suszonej, rodzynek i występować na poziomie średnim do wysokiego. Inne aromaty owocowe są dopuszczalne, ale powinny być na najwyżej średnioniskim poziomie: wiśnie, czarna porzeczka, agrest, jagoda, jeżyna, malina. Aromaty chmielowe mogą po- jawić się na poziomie średnioniskim do średnio wysokiego i mieć charakter typowy dla chmieli angielskich lub amerykańs- kich,  najczęściej  żywiczne,  ziemiste,  ciemnych  owoców. Należy jednak dopuścić także inne aromaty chmielowe pod warunkiem, że tworzą spójną całość z resztą bukietu piwa. Często wyczuwalny będzie także alkohol, nie powinien być jed- nak na poziomie wyższym niż średniowysoki i powinien mieć szlachetny charakter kojarzący się z likierem kawowym lub czekoladowym, koniakiem lub rumem. Z biegiem starzenia się piwa nieuchronnie pojawią się oznaki utlenienia. Te nie są wadą, pod warunkiem, że nie występują na poziomie wyższym niż średnioniski i nadają piwu winny charakter zbliżony do por- to lub sherry.</aromat>
  <smak>Styl dopuszcza mnogość interpretacji. Cechą, która musi występować jest wysoka paloność o charakterze mocnej, czarnej kawy lub gorzkiej, nieraﬁnowanej czekolady, popioło- wość jest wadą. Pozostałe cechy słodowe mogą być na poziomie od średniego z lekkim tostowym, prażonym lub her- batnikowym  charakterem,  do  wysokiego,  bliższego  barley wine lub porterowi bałtyckiemu, gdzie wyczuwalne będą nuty kakao,  melasy,  pumpernikla,  ewentualnie  średnie  nuty karmelowe. Estry na poziomie od średniego do wysokiego o charakterze ciemnych lub suszonych owoców (śliwki świeże i suszone, rodzynki). Alkohol wyczuwalny do poziomu średnie- go, dobrze wkomponowany w całość bukietu, nie może mieć wyraźnie fuzlowego, rozpuszczalnikowego charakteru. Chmiel na poziomie od średnioniskiego do średniowysokiego o angiel- skim lub nowofalowym charakterze, najczęściej żywicznym, ziemistym lub ciemnych owoców. Może mieć także inne sma- ki, jeśli dobrze komponują się z resztą bukietu. Goryczka nie powinna w pełni dominować słodyczy piwa a być najwyżej lekko poniżej lub powyżej poziomu równowagi. Finisz półwy- trawny do półsłodkiego z zalegającą palonością, posmakiem czekoladowego lub kawowego likieru i ewentualnie chmielu.</smak>
  <goryczka>Wysoka, pochodząca zarówno z chmielu, alkoholu, jak i palonych ziaren. Może być ostra, ale nie może być nieprzyjemna, &quot;gryząca&quot;. Prawie na pewno będzie zalegać, tworząc typowy dla stylu słodko-gorzki ﬁnisz.</goryczka>
  <wyglad>Czarne, najczęściej nieprzejrzyste, w przeciwnym razie powinno być klarowne i charakteryzować się brązowymi lub rubinowymi przebłyskami. Piana nie musi być obﬁta ani tr- Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2wała, powinna być jednak zwarta, a ze względu na wysoką lep- kość piwa może tworzyć &quot;obrączki&quot; na szkle.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia wysoka lub średniowysoka, ak- samitna, gładka, niekiedy nawet oleista tekstura. Niska do średniej lepkość, bez wrażenia niedofermentowania. Powinno być rozgrzewające od alkoholu, cecha ta nie powinna jednak dominować odczucia, czasem moc może być wręcz zdradliwie ukryta.  Wysycenie  niskie  do  średniego.  Starsze  wersje szczególnie mogą wykazywać pewną szorstkość ze względu na dużą ilość palonego słodu i chmielu. Powyżej poziomu niskiego należy to jednak uznać za wadę.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Podstawę zasypu stanowi słód pale ale. Ciemną, niemal czarną barwę zapewnia dodatek dużej ilości palonego ziarna lub słodów (nawet powyżej 10%). Powszechnie  stosowane  są  palone  niesłodowane  ziarna jęczmienia, a także pszenicy lub żyta. Oprócz tego, dla zwięk- szenia złożoności, można użyć wszelkiej maści słodów specjal- nych. Należy jednak z tym uważać, by piwo nie nabrało charak- teru nazbyt karmelowego lub kojarzącego się z kwaśnymi owo- cami. W celu zwiększenia ekstraktu i odfermentowania, moż- na używać cukru (białego lub ciemnego). Ze względu na bard- zo wysoką pełnię i znaczną słodycz konieczne jest obﬁte ch- mielenie na goryczkę. W tym celu najlepiej zastosować wy- sokogoryczkowe odmiany chmielu. Najczęściej stosowane są odmiany angielskie lub amerykańskie, ale nie jest to obow- iązkowe. Drożdże górnej fermentacji o wysokiej tolerancji na alkohol, średnio wysokim do wysokiego poziomie odfermen- towania oraz średniej do wysokiej produkcji estrów. Drożdże belgijskie, ze względu na wytwarzane fenole nie nadają się jed- nak do tego stylu. Piwa w tym stylu często leżakowane są w beczkach lub z dodatkiem płatków dębowych. Na konkursach aromaty drewna będą uważane za wadę, jeśli organizator nie zaznaczył jednoznacznie, że takie piwa są dopuszczalne. Po- dobnie sprawa wygląda z aromatami (innymi niż chmielowe), często dodawanymi do tego stylu przez nowofalowe rzemieśl- nicze browary.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Three Floyds &quot;Dark Lord Russian Im- perial Stout&quot;, Stone &quot;Imperial Russian Stout&quot;, Artezan &quot;Samiec Alfa&quot;, North Coast &quot;Old Rasputin Russian Imperial Stout&quot;, Brokreacja &quot;The Gravedigger&quot;, Pracownia Piwa &quot;Mr. Hard's Rocks&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>11-13°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Pokal, snifter, tulip Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚫⚫⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Estry owocowe ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Alkoholowość ⚪⚫⚫⚫⚫⚪Paloność ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Karmelowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Owocowe estry ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Kwaśność ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Paloność ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Karmelowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345Obﬁtość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚪⚪⚫       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Nasycenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚪⚪⚪⚫⚫⚫ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●
Bardzo ciemne i mocno palone, złożone piwo górnej fermen-
tacji. Bogaty bukiet łączący słodowe, chmielowe, estrowe i
alkoholowe nuty w różnych proporcjach, tworzy dobrze skom-
ponowany, zbalansowany trunek.</skrot>
</opis>
