<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>13,5-17°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3-5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>5-6% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>40-60 IBU</goryczka>
  <barwa>16-50 EBC ●●●●●●●●●●●●●●●●●● Dosyć mocne brytyjskie piwo, o dominującym charakterze angielskich chmieli i wyraźnej goryczce.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Gorzkie, mocne, chmielowe, brytyjskie piwo górnej fermentacji. Od pale ale i bittera różni się wyższym eks- traktem, wyższą goryczką i mocniejszym chmieleniem. Od amerykańskich  wersji  stylu  IPA  różni  się  innym  proﬁlem  ch- mielowym, wyższym poziomem estrów oraz wyższym akcen- tem postawionym na słodowy aspekt piwa.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Nie wiadomo, kto i kiedy pierwszy uwarzył piwo w stylu india pale ale. Wiadomo, że do angielskich ale zaczęto dodawać chmielu w celach konserwujących nie później niż w XVII wieku (wcześniej w ogóle nie były chmielone). Pierwsze pale ale pojawiły się prawdopodobnie na samym początku XVIII wieku, a eksport jasnych angielskich piw do faktorii in- dyjskich rozpoczął się nie później niż w 1711 roku. Nie wiado- mo jednak, czy różniły się one od pale ale pitego na wyspach. Zachował się podręcznik piwowarski z 1760 roku (&quot;Every Man his own Brewer; a compendium of the English brewery&quot;), które- go autor zaleca browarom mocne chmielenie piwa, które ma być eksportowane do ciepłych regionów świata. W tym czasie największą renomą wśród angielskich ekspatriantów i mary- narzy Kompanii Wschodnioindyjskiej cieszyły się pale ale z londyńskiego browaru Hodgson's, nie wiemy jednak, czy pro- ducent stosował się do zaleceń autora wspomnianego po- dręcznika. Po raz pierwszy zwrot &quot;Pale Ale przygotowane na klimat Zachodnich i Wschodnich Indii&quot; użyty został w 1817 r. w browarze położonym w sąsiedztwie browaru Hodgson's. W kolejnych latach pojawia się coraz więcej wskazówek, sugeru- jących, że angielscy piwowarzy mocno chmielili piwo wysyłane do ciepłych stron świata, np. Encyklopedia Chemiczna z 1821 roku pod hasłem &quot;Beer&quot; wymienia m.in. sugerowane poziomy chmielenia w zależności od przeznaczenia piwa (na 32 galony 1-1,5 funta chmielu; 2,5 funta w czerwcu; 3 funty w sierpniu;4 funty dla piw płynących do Indii). W 1843 roku pale ale &quot;przy- gotowane na rynek indyjski&quot; były opisywane jako &quot;starannie fermentowane, w celu uniknięcia wszelkiej słodyczy, innymi słowy, wytrawne; i chmielone podwójną dawką chmielu&quot; (&quot;A Treatise on Food and Diet: ...&quot;). Jednak pierwsze znane nam użycie nazwy East India Pale Ale  pochodzi z ogłoszenia w gaze- cie Sydney Gazette and New South Wales Advertiser z 29 sierpnia 1829 roku. Ogłoszenie umieścił sklep specjalizujący się w produktach importowanych, w szczególności alkoholach. Nie wiemy jednak, czyjej produkcji było to piwo, ale prawie na pewno nie chodziło o wyroby browaru Hodgson's, gdyż te były tak popularne w koloniach, że gdyby sklepikarz je posiadał, to z pewnością by wspomniał o tym w swoim anonsie. Nic więc nie wskazuje na to, żeby istniał jeden odkrywca stylu india pale ale, ani nawet, że jakiekolwiek konkretne odkrycie miało miejsce. Był to raczej długi proces, w którym uczestniczyło bardzo  wielu  graczy,  od  piwowarów  po  marynarzy  i naukowców.</historia>
  <aromat>Średniowysoki do wysokiego, dominujący aromat angielskich chmieli o charakterze ziemistym, kwiatowym, tyto- niowym, pokrzywowym lub porzeczkowym. Dopuszczalne są maksymalnie  średnioniskie  nuty  cytrusowe,  żywiczne  lub tropikalne pochodzące z nowofalowych chmieli, nie mogą one jednak zakłócić &quot;angielskiego charakteru&quot; piwa. Aromat sło- dowy wyczuwalny na drugim planie, na poziomie średnim, powinien  charakteryzować  się  biszkoptowym,  tostowym  i opcjonalnie  lekko  karmelowym  proﬁlem.  Estry  owocowe  na poziomie średnioniskim do średniego mogą kojarzyć się z czer- wonymi, żółtymi lub leśnymi owocami, ważne jest, aby współ- grały z bukietem nadanym przez chmiel. W mocnych egzem- plarzach może być wyczuwalny niski poziom alkoholu, który powinien mieć czysty charakter. Diacetyl  raczej nie występuje, ale na poziomie niskim jest dopuszczalny. Piwa, do warzenia których użyto wody burtonizowanej (z dodatkiej gipsu - siar- czanu VI wapnia) mogą wykazywać niski charakter siarkowy.</aromat>
  <smak>W smaku dominacja nut chmielowych nie jest tak sil- na, jak w przypadku aromatu. Angielskie chmiele powinny być wyczuwalne na poziomie średniowysokim i być dobrze skon- trowane  nutami  biszkoptowymi,  tostowymi,  chlebowymi  i (opcjonalnie) lekko karmelowymi lub prażonymi, pochodzący- mi  ze  słodu.  Proﬁl  ten  powinny  uzupełniać  średnioniskie  do średnich nuty owocowe o charakterze czerwonych, żółtych lub leśnych owoców wprowadzone do piwa przez drożdże w trak- cie fermentacji. Finisz wytrawny do półwytrawnego, średnio długi, chmielowy z wyczuwalną słodową bazą. Wszelka słody- cz  powinna  pochodzić  z  alkoholu,  dekstryn  lub  słodów karmelowych, nie z niedostatecznego poziomu odfermentowa- Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2nia. Dopuszczalny niski diacetyl  i niskie nuty siarkowe po- chodzące z wody bogatej w siarczany.</smak>
  <goryczka>Średniowysoka do wysokiej, chmielowa, w mocnie- jszych wersjach także alkoholowa. Może być ostra, ale nie może być &quot;gorąca&quot;, nieprzyjemna. Najczęściej zalegająca.</goryczka>
  <wyglad>Barwa ciemnozłota do ciemnomiedzianej, z czer- wonymi  reﬂeksami  w  ciemniejszych  wersjach.  Klarowne,  w Wielkiej Brytanii najczęściej klarowane karukiem. Piana biała do kremowej, średnio obﬁta do obﬁtej, trwała, zwarta.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnioniska do średniej, lekka, aksamitna tekstura, w mocniejszych wersjach może się jednak charakteryzować  niską  lepkością.  Piwo  nie  może  jednak sprawiać wrażenia niedofermentowanego. Wysycenie średnie do średniowysokiego. W mocnych egzemplarzach pojawić się może niskie rozgrzewanie alkoholowe. Wrażenie ściągania w ustach jest wadą i należy tak zaplanować chmielenie, by nie występowało.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Słód pale ale  stanowi większość za- sypu. Uzupełniają go słody typu cookie  oraz karmelowe. Moż- na użyć cukru, by zwiększyć poziom odfermentowania. Do- puszczalny  jest  też  dodatek  ziarna  palonego,  kukurydzy, pszenicy lub owsa, trzeba jednak pamiętać, że nie jest to zgodne z tradycyjnymi recepturami, ponieważ jakiekolwiek do- datki poza słodem i chmielem były zakazane w okresie, kiedy powstawał i upowszechniał się ten styl. Chmiel głównie angiel- ski, chociaż coraz częściej spotyka się angielskie india pale ale z dodatkiem chmielu amerykańskiego. Wiemy, że piwa w tym stylu były chmielone na zimno już w XIX wieku. Stosując tę technikę należy uważać, by nie wyekstrahować nadmiernych ilości tanin, które uczyniłby piwo cierpkim i ściągającym. Aro- maty i smaki pochodzące z nowofalowego chmielu nie są wadą, o ile nie dominują proﬁlu. Angielskie drożdże produku- jące wyraźne owocowe estry. Zacieranie jednotemperaturowe. Fermentacja w temperaturze 16-22°C w zależności od użytych drożdży i pożądanego efektu.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Freeminer &quot;Trafalgar IPA&quot;, Fuller's &quot;Bengal Lancer IPA&quot;, Meantime &quot;India Pale Ale&quot;, Ridgeway &quot;IPA&quot;, Summit &quot;True Brit IPA&quot;, Thornbridge &quot;Jaipur&quot;, Worthing- ton &quot;White Shield&quot;, AleBrowar &quot;Ortodox English IPA&quot;, Pracow- nia Piwa &quot;Rejbel&quot;, Hopium &quot;Antonii Hopkinz&quot;, Browar Jana &quot;Lupulina&quot;, Browar Maryensztadt &quot;sIPAj&quot;</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>12-14°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Nonic, shaker Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Estry owocowe ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Owocowe estry ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚪⚫⚫       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●●●●●●
Dosyć mocne brytyjskie piwo, o dominującym charakterze
angielskich chmieli i wyraźnej goryczce.</skrot>
</opis>
