<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>9-11°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2-3°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4-4,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>25-45 IBU</goryczka>
  <barwa>50-80 EBC ●●●●●●●●●●●●●●●● Ciemne, lekkie i wytrawne piwo ale z wyraźnie zaznaczonym palonym smakiem – często podobne do kawy. Smakiem przy- pominać ma bardzo gorzką czekoladę lub kawę zbożową. Palony charakter może być suchy i kawo–podobny do częścio- wo czekoladowego.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Najlższejszy z rodziny stoutów. Bardziej palony i ciemniejszy niż brown porter.</wyrozniki_stylu>
  <aromat>Aromaty słodowe: głównie kawowe, palone, ale też gorzkiej czekolady od słodów palonych na poziomie od średnie- go do średniowysokiego. Aromaty chmieli kontynentalnych (ziołowe; kwiatowe; owocowe – ale nie cytrusowe, tropikalne, a raczej czerwonych owoców) na poziomie od niewyczuwalne- go do niskiego. Estry owocowe (czerwone jabłka, gruszki) od niewyczuwalnych do średnioniskich. Aromaty alkoholowe nie mogą występować. Brak diacetylu , aldehydu octowego  i aro- matu  rozpuszczalnikowego.  Aromat  spalenizny  jest  niedo- puszczalny. Balans skierowany w stronę palonej słodowości.</aromat>
  <smak>Na pierwszym planie smaki słodowe: średnie do śred- nio-wysokich smaki czekoladowe, kawowe, palone od słodów palonych. Smaki chmielowe mogą wystąpić maksymalnie na poziomie niskim. Mogą mieć charakter kwiatowy, ziołowy lub czerwonych owoców (ale nie cytrusów, czy owoców tropikal- nych). Estry owocowe (czerwone jabłko, gruszka) od niewy- czuwalnych do średnioniskich. Brak diacetylu , aldehydu oc- towego  i aromatu rozpuszczalnikowego. Smak spalenizny jest niedopuszczalny. Smak od wytrawnego do półwytrawnego na otwarciu  z  wytrawnym  ﬁniszem.  Balans  po  stronie  słodowej. Może pojawić się kwaśna nuta na poziomie do niskiego po- chodząca od słodów palonych.</smak>
  <goryczka>Średnioniska do średniej, może pochodzić zarówno od chmielu jak i palonych słodów. Może być długa, ale nie zale-gająca.</goryczka>
  <wyglad>Barwa  od  ciemnobrązowej  do  czarnej,  zwykle nieprzejrzyste.  Średnioobﬁta,  trwała,  drobno–pęcherzykowa do średnio–pęcherzykowej piana koloru od beżowego do jasno- brązowego.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Wysycenie niskie do średniego. Pełnia od niskiej do średnioniskiej. Gładka tekstura – nie może być os- tre, czy pikantne. Palone słody mogą wnosić efekt ściągania. W związku z tym dopuszczalne jest ściąganie na poziomie do niskiego. Brak alkoholowego rozgrzewania.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Podstawę zasypu stanowi zwykle słód pale ale  uzupełniony o płatki jęczmienne. Palonego charakteru i czarnego koloru nadaje prażony jęczmień . Ch- miele angielskie, np. East Kent Goldings, czy Fuggles. Drożdże angielskie, choć lepszym pomysłem może okazać się użycie drożdży z USA o czystym proﬁlu i głębokim odfermentowaniu.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Guinness Draught, Guinness Classic. Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Estry owocowe ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Alkoholowość ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Owocowe estry ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Kwaśność ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Nasycenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚪⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</przyklady_komercyjne>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●●●●
Ciemne, lekkie i wytrawne piwo ale z wyraźnie zaznaczonym
palonym smakiem – często podobne do kawy. Smakiem przy-
pominać ma bardzo gorzką czekoladę lub kawę zbożową.
Palony charakter może być suchy i kawo–podobny do częścio-
wo czekoladowego.</skrot>
</opis>
