<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>9-11,5°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2,5-3,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>3,8-5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>18-28 IBU</goryczka>
  <barwa>18-28 EBC ●●●●●● Piwo o pięknej, czerwonej barwie, słodowym charakterze, niskiej goryczce, praktycznie pozbawione aromatu chmielowe- go.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Mniej goryczkowe i bardziej słodowe od angielskiego  bittera .  Bardziej  odferentowane  i  mniej karmelowe  od  szkockich  ale .</wyrozniki_stylu>
  <historia>Piwo w Irlandii warzyli już Wikingowie, a później w Średniowieczu  Celtowie.  Miało  barwę  czerwoną,  ale smakowało zapewne zupełnie inaczej niż współczesne interpre- tacji stylu. Współczesna wersja irlandzkiego piwa czerwonego przypomina  bardziej  słodową,  mniej  nachmieloną  wersję angielskiego bittera , wyróżniającą się intrygującym kolorem.</historia>
  <aromat>Aromat słodowy niski do średniego z nutą karmelu i tostów. Aromat chmielowy zazwyczaj nie jest obecny, jeśli wys- tępuje, ma charakter ziołowy, ziemisty lub kwiatowy. Nuta maślanego diacetylu  jest akceptowana, ale niekonieczna. Do- brze, jeśli kojarzy się ona z toﬃ lub z maślanym popcornem. Charakter irish red ale powinien być neutralny, estry owocowe oraz alkohole wyższe, jeśli występują, powinny być na niskim poziomie.</aromat>
  <smak>Niska do średniej słodowa lub karmelowa słodycz, ale z wytrawnym ﬁniszem. Może mieć delikatny posmak maślany , toﬃ. Może być wyczuwalny smak ziarna, herbatników, tostów. Delikatny ziołowy lub ziemisty smak chmielowy oraz estry owo- cowe są opcjonalne. Finisz średniowytrawny do wytrawnego, pochodzący od palonego jęczmienia. Balans lekko przesunięty w stronę słodowości.</smak>
  <goryczka>Goryczka niska do średnioniskiej. Za sprawą do- datku ciemnych słodów jest zazwyczaj bardziej wyczuwalna niż wynikałoby to z oznaczenia IBU.Wygląd:  Kolor  ci3emnozłoty  do  głębokiego  czer- wonomiedzianego. Pożądane są wersje o odcieniu czerwonym. Piwo klarowne. Piana niska do średniej, o barwie złamanej bieli do ciemnokremowej o średniej trwałości.</goryczka>
  <odczucie_w_ustach>Treściwość średnioniska do średniej. Di- acetyl , jeśli występuje, nadaje piwu gładkości i pełni. Wysyce- nie średnie.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Podstawę zasypu powinien stanowić słód pale ale , czasami z dodatkiem niewielkich ilości jasnych słodów karmelowych, monachijskich  i/lub słodu parzonego . Cz- erwony kolor uzyskiwany jest dzięki dodatkowi prażonego jęczmienia. Europejskie odmiany chmielu o niskiej zawartości alfakwasów. Drożdże górnej fermentacji o neutralnym proﬁlu i nie odfermentowujące zbyt głęboko.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Kilkenny “Irish Beer”, O’Hara’s “Irish Red Ale”, Samuel Adams “Irish Red”.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>10-13°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>pintowa szklanka Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Estry owocowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Owocowe estry ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Trwałość piany ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚪⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●
Piwo o pięknej, czerwonej barwie, słodowym charakterze,
niskiej goryczce, praktycznie pozbawione aromatu chmielowe-
go.</skrot>
</opis>
