<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>16-18°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3-5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>6-8% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>25-35 IBU</goryczka>
  <barwa>12-22 EBC ●●●●●● Mocne piwo dolnej fermentacji. Jasna odmiana koźlaka o uboższym  proﬁlu  słodowym  i  większej  pijalności.  Występuje jako helles bock oraz sezonowe maibock (sprzedawane od połowy kwietnia do czerwca). Obie nazwy używane są zamien- nie, chociaż niektóre browary produkują zarówno helles bocki, jak i maibocki.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Jasne, mocne, pełne, słodowe piwo dolnej fermentacji. Mocniejsze i mniej chmielowe od festbier, a bardziej słodowe. Mniej pełne, mniej słodowe, bardziej ch- mielowe i bardziej wysycone niż tradycyjny koźlak.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Tradycyjnie mocne piwa warzone były późną je- sienią na czas świąt, postu oraz zimnych miesięcy. Miało to związek w dużej mierze z długim czasem leżakowania, które wymagało niskich temperatur. Jasny koźlak został stworzony na początku XX wieku, jako odmiana mocnego piwa przeznac- zona na miesiące wiosenne.</historia>
  <aromat>Średni  do  średniowysokiego  aromat  słodowy  o charakterze świeżego jasnego chleba z dopuszczalnymi niski- mi nutami miodowymi i toﬃ. Aromat chmielowy na poziomie niskim do średnioniskiego, kwiatowy, owocowy (ale nie cytru- sowy lub egzotyczny), korzenny, ziołowy. Balans zawsze po stronie słodu, ale chmiel odgrywa tu wyraźnie większa rolę niż w przypadku tradycyjnego koźlaka. Dopuszczalny niski poziom estrów owocowych, DMS i diacetylu.</aromat>
  <smak>Średni do średniowysokiego smak jasnego chleba z opcjonalnymi  niskimi  nutami  miodowymi,  tostowymi,  toﬃ, kruchych  ciasteczek.  Niski  do  średnioniskiego  smak  ch- mielowy (kwiatowy, owocowy, korzenny, ziołowy). Balans sło- dowy. Dopuszczalny niski poziom estrów owocowych, DMS i di-acetylu.  Finisz  wytrawny  do  półwytrawnego,  chlebo- wo-ziołowy,  średnio  długi.</smak>
  <goryczka>Średnia, chmielowa, tym wyższa im wyższy jest ek- strakt i aspekt słodowy piwa. Gładka, może być nieco zalegają- ca.</goryczka>
  <wyglad>Ciemnozłote  do  pomarańczowobursztynowego. Klarowne.  Piana  biała,  obﬁta,  zwarta,  trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średniowysoka, gładkie, bardziej pijalne i głębiej odfermentowane niż tradycyjny koźlak, ale wciąż dość sycące. Lekkie rozgrzewanie alkoholowe jest ty- powe. Wysycenie średnie do średniowysokiego.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Słody pilzneński  i wiedeński , z niewielkim  dodatkiem  słodu  monachijskiego  i/lub  jasnego karmelowego. Kontynentalny chmiel. Drożdże dolnej fermen- tacji. Tradycyjnie zacierane dekokcyjnie, ale z krótkim etapem gotowania dekoktu.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Ayinger &quot;Maibock&quot;, Einbecker &quot;Mai- Urbock&quot;, Einbecker &quot;Helles Bock&quot;, Hacker-Pschorr &quot;Hubertus Bock&quot;, Mahr’s &quot;Bock&quot;</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>8-10°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Kufel Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Estry owocowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪DMS ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Owocowe estry ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪DMS ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚪⚫⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●
Mocne piwo dolnej fermentacji. Jasna odmiana koźlaka o
uboższym  proﬁlu  słodowym  i  większej  pijalności.  Występuje
jako helles bock oraz sezonowe maibock (sprzedawane od
połowy kwietnia do czerwca). Obie nazwy używane są zamien-
nie, chociaż niektóre browary produkują zarówno helles bocki,
jak i maibocki.</skrot>
</opis>
