<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>11-12,5°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3-4,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,2-5,8% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>30-45 IBU</goryczka>
  <barwa>7-14 EBC ●●●● Codzienne jasne piwo o bogatym, złożonym, słodowo-ch- mielowym smaku i aromacie. Orzeźwiające, z wyczuwalną, długą, ale gładką goryczką.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Jasne, orzeźwiające, gorzkie, złożone, zbal- ansowane, słodowo-chmielowe, pełne czeskie piwo dolnej fer- mentacji. Mocniejsze, bardziej złożone, chmielowe i gorzkie niż czeskie lekkie jasne piwa . Bardziej słodowe, pełniejsze, bo- gatsze w aromaty powstałe w procesie fermentacji i mniej wy- trawne niż pilzner niemiecki .</wyrozniki_stylu>
  <historia>Stworzone w Pilznie przez bawarskiego piwowara Josefa Grolla w 1842 roku, szybko zdobyło szerokie grono wiel- bicieli, po czym w wielu miejscach na całym świecie zaczęto warzyć piwa &quot;typu pilzneńskiego&quot;, które pozostało najpopu- larniejszym stylem piwnym świata do czasu II wojny świa- towej. Wtedy to, w USA, ze względu na oszczędności oraz spro- wokowaną  przez  mobilizację  mężczyzn  chęć  poszerzenia rynku o kobiety (które zdaniem amerykańskich speców od marketingu wolały piwa mniej gorzkie i mniej intensywne w smaku), stworzono dominujące obecnie na rynku piwo w stylu określanym jako, po prostu, lager .</historia>
  <aromat>Bogaty, złożony bukiet, na który składają się aroma- ty czeskiego chmielu o kwiatowym, ziołowym lub korzennym charakterze  oraz  chlebowe  lub  zbożowe  nuty  słodu pilzneńskiego . Oba aromaty powinny być na poziomie średn- im, a balans między nimi może być przesunięty w dowolną stronę, nigdy nie może być jednak mowy o wyraźnej dominacji jednego z tych aspektów nad drugim. Estry owocowe o charak- terze czerwonych jabłek lub gruszek, które często pojawiają się w komercyjnych przykładach stylu, podobnie jak aromaty piwniczne lub DMS uważane są za wadę. Diacetyl na poziomiedo średnioniskiego może dopełnić bukiet, ale nie jest wyma- gany. Dopuszczalny niski poziom H2S wynikający z fermentacji i leżakowania w niskich temperaturach - wyczuwalny w tle może kojarzyć się z wodami mineralnymi (choć woda użyta do produkcji powinna być niemal pozbawiona składników mineral- nych).</aromat>
  <smak>W smaku istotny jest balans pomiędzy chlebową, zbożową i ewentualnie lekko miodową lub orzechową słodo- wością  a  kwiatowymi,  ziołowymi  lub  korzennymi  nutami czeskiego chmielu. Oba te aspekty powinny być na poziomie średnim i dobrze się komponować. Dopuszczalny diacetyl na poziomie do średnioniskiego. Chociaż piwo z początku może sprawiać wrażenie słodszego, ze względu na swój bogaty sło- dowy  charakter,  to  ﬁnisz  powinien  być  wytrawny,  chmielo- wo-słodowy, średnio długi. Estry owocowe o charakterze czer- wonych jabłek lub gruszek, które często pojawiają się w komer- cyjnych przykładach stylu, uważane są za wadę, podobnie jak aromaty piwniczne, siarkowe (inaczej niż w aromacie, wy- czuwalny H2S w smaku jest wadą) lub związane z utlenieniem.</smak>
  <goryczka>Średnia do średniowysokiej, chmielowa, trochę za- legająca, ale gładka, zachęcająca do wzięcia kolejnego łyka.</goryczka>
  <wyglad>Piwo jasnozłote do ciemnozłotego. Klarowne. Piana drobna, zwarta, obﬁta, biała, trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnia. Wysycenie średnie do średniowysokiego.  Możliwa  niska  lepkość  od  cukrów resztkowych  oraz  oleistość  od  diacetylu.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Słód pilzneński  i czeski chmiel (Żate- cki, Sladek, Cervenak itp.). Dopuszczalny niewielki dodatek na- jjaśniejszych słodów karmelowych w celu podbicia pełni, jed- nak należy się starać, by ta wynikała z odpowiednio prze- prowadzonego zacierania, które tradycyjnie odbywa się dekok- cyjnie.  Czeskie  drożdże  dolnej  fermentacjio  czystym  proﬁlu lub produkujące piwa o niewielkiej resztkowej zawartości di- acetylu. Fermentacja w możliwie niskich temperaturach może pomóc zachować więcej tego diketonu. Miękka, nisko zmineral- izowana woda.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Plzeňský Prazdroj &quot;Pilsner Urquell&quot;, Unetice &quot;Uneticka 12&quot;, Budveiser &quot;Budvar,&quot; Krakonoš &quot;Světlý ležák 12°&quot;, Černá Hora &quot;Světlý Ležák 12°&quot;, Svijany &quot;Svijanský Rytíř 12%&quot;, Łańcut &amp; Pinta &quot;Kryształ&quot;, Sandomierz &quot;Chochliki Wieczorne&quot;, Brokreacja &quot;The Teacher&quot;</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>7-9°C Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Szkło:  Półlitrowa szklanka lub kufel Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Estry owocowe ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Alkoholowość ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚫⚪⚪⚪DMS ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Owocowe estry ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚫⚪⚪⚪DMS ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚪⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</temperatura_serwowania>
  <skrot>●●●●
Codzienne jasne piwo o bogatym, złożonym, słodowo-ch-
mielowym smaku i aromacie. Orzeźwiające, z wyczuwalną,
długą, ale gładką goryczką.</skrot>
</opis>
