<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>13-15°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3-4°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>5,2-6,7% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>40-50 IBU</goryczka>
  <barwa>10-18 EBC ●●●●● Najmocniejsza wersja standardowych czeskich jasnych piw dol- nej fermentacji. Wyróżniki  stylu:  Złote,  zbalansowane,  średniej  mocy, codzienne  czeskie  piwo  dolnej  fermentacji.  Podobne  do bawarskiego Festbier, ale w mniejszym stopniu odfermen- towane i produkowane przy wykorzystaniu czeskich surowców i technologii.</barwa>
  <historia>Popularny styl warzony przez większość czeskich browarów, niezależnie od wielkości. Speciálem nazwać można każde piwo o mocy wyższej lub równej 13°Blg, a także piwa z dodatkami, niezależnie od ekstraktu. Opis odnosi się jednak do tego, co najczęściej jest rozumiane pod tą nazwą, czyli jas- nego piwa bez dodatków o ekstrakcie 13-15°Blg. Piwa w tym stylu często warzone są na najważniejsze czeskie święta (Świętego Wacława, Boże Narodzenie itp.).</historia>
  <aromat>Zbalansowany  aromat  lekko  słodkiego  słodu  o charakterze świeżego, jasnego chleba i kwiatowo-ziołowego, lekko korzennego chmielu. Oba aspekty powinny być na poziomie średnim do średniowysokiego. W tle mogą pojawić się aromaty tostowe lub lekko karmelowe. Niskie estry owo- cowe o charakterze czerwonego jabłka lub gruszki mogą wzbo- gacić aromat, podobnie jak niski poziom alkoholu w mocnie- jszych wersjach. Diacetyl dopuszczalny na niskim poziomie. Pi- wa o tej mocy najczęściej są długo leżakowane, więc wszelkie aromaty typowe dla świeżych piw, tj. aldehyd octowy lub siarkowodór są wadą. Z drugiej jednak strony, niepożądane są również wszelkie aromaty wynikające z utlenienia piwa.</aromat>
  <smak>Chlebowo-ziołowy, o średniej do średni wysokiej inten- sywności. W stylu tym ważny jest balans pomiędzy słodkiminutami słodowymi a chmielem. Bukiet może być dopełniony niskimi nutami owocowymi (czerwone jabłko, gruszka) lub alkoholowymi. Diacetyl na niskim poziomie nie jest wadą. Fin- isz półwytrawny, średnio długi, z dominacją chmielu.</smak>
  <goryczka>Średniowysoka, chmielowa, lekko ostra, długa, wy- bijająca się ponad słodycz,.</goryczka>
  <wyglad>Złote do jasnobursztynowego, klarowne. Piana bar- wy białej, obﬁta, zwarta i trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnia do średniowysokiej. Teks- tura może być trochę lepka ze względu na stosunkowo niski poziom odfermentowania. Wysycenie średnie do wysokiego. Może być lekko rozgrzewające. Cierpkość jest wadą.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Słód  pilzneński ,  czasem  z  do- datkiem niewielkiej ilości jasnych słodów karmelowych lub sło- du monachijskiego . Chociaż czeskie browary rzemieślnicze warzące  jasne  speciále  coraz  częściej  eksperymentują  z amerykańskimi odmianami chmielu, to piwo w tej kategorii powinno wykazywać charakter wyłącznie czeskich odmian, w szczególności chmielu żateckiego. Piwa wyraźnie cytrusowe, tropikalne lub w inny sposób odbiegające od tradycyjnie czes- kich powinny być zgłoszone do kategorii nowofalowy pils . Drożdże dolnej fermentacji produkujące pełne, słodowe piwa. Tradycyjnie warzone dekokcyjnie i fermentowane tyle dni, ile wynosił ekstrakt początkowy, następnie długo leżakowane. Woda miękka lub chlorkowo-siarczkowa.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Poutník  &quot;Speciál  14%&quot;,  Dalešice &quot;Májový ležák&quot;, Albrecht &quot;Svatomartinský speciál&quot;, Svijany &quot;Kvasničák&quot;, Bernard &quot;Neﬁltrovaná 14&quot;, Březňák &quot;Světlý spe- ciál&quot;, Bohemia Regent &quot;Kníže&quot;, Svijany &quot;Kníže&quot;, Kozel &quot;Kvasni- cový speciál&quot;, Dobruška &quot;Kačenčina 14%&quot;, Primátor &quot;Výroční speciál  14°&quot;,  Litovel  &quot;Sváteční  speciál  13°&quot;,  Černá  Hora &quot;Kvasar&quot;, Svijany &quot;Baron 15 %&quot;, Radegast &quot;Extra hořká 15&quot;, Łańcut &quot;14&quot;, Amber &quot;Żywe&quot;</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>8-10°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Półlitrowa szklanka lub kufel Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Estry owocowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪ Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Owocowe estry ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚪⚫⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
</opis>
