<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>10-11°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2-3,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>3,2-4,2% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>20-35 IBU</goryczka>
  <barwa>5-12 EBC ●●●● Lekkie, orzeźwiające, sesyjne czeskie piwo. Pomimo niskiego ekstraktu i umiarkowanego nachmielenia jest bogate w smaku i aromacie. Ulubiony styl piwa w Czechach, który można znaleźć w ofercie prawie każdego czeskiego browaru. Opis sty- lu odnosi się zarówno do najpopularniejszych &quot;dziesiątek&quot;, jak i do nieco rzadszych &quot;jedenastek&quot;, które poza zawartością eks- traktu i alkoholu zachowują podobną charakterystykę.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Mniejsza zawartość ekstraktu i alkoholu oraz niższa goryczka niż w czeskich jasnych pełnych &quot;dwu- nastkach&quot;. Bardziej słodowe, słodsze i mniej chmielowe niż niemiecki pils. Mniej wytrawne i bogatsze w aromatyczne pro- dukty fermentacji niż monachijskie jasne.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Josef Groll, piwowar browaru w Pilznie, produkował dwa rodzaje jasnego piwa: výčepní  oraz &quot;lezak&quot;. Były to praw- dopodobnie odpowiednio piwa o 10 i 12°Blg. Od tej pory (lata 40. XIX wieku) te dwa rodzaje odpowiadają za prawie całą czeską  konsumpcję  piwa.  Chociaż  słowo  výčepní  znaczy &quot;wyszynk&quot;, to nie ma to związku ze sposobem podawania tego piwa,  a  wyłącznie  z  jego  ekstraktem,  analogicznie  do niemieckiego Schankbier .</historia>
  <aromat>Średnioniski do średniego aromat słodowy o charak- terze świeżego jasnego chleba lub zboża, opcjonalnie z niski- mi nutami orzechowymi lub miodowymi. Średnioniski do śred- niego aromat czeskiego chmielu (kwiatowy, ziołowy, korzen- ny). Estry owocowe, o charakterze czerwonych jabłek lub gruszek, na maksymalnie niskim poziomie. Jako, że jest to pi- wo przeznaczone do picia raczej na świeżo, wszelkie aromaty wynikające  z  utlenienia  są  wadą,  podobnie  jak  aromaty wynikające z niedoleżakowania, poza diacetylem na poziomie najwyżej niskim oraz niskim siarkowodorem. Niedopuszczalnesą inne aromaty siarkowe oraz aldehyd octowy. Ze względu na fakt, że czeskie piwa produkowane są nieraz w zakładach liczących sobie ponad 150 lat, w oryginalnych przedstawi- cielach tego stylu czasem wyczuwalne są aromaty piwniczne, ziemiste i/lub metaliczne. W przypadku piw domowych nie powinny one raczej występować. Piwa tego rodzaju często sprzedawane są w zielonych butelkach, co może być umyślną praktyką producentów, którzy w ten sposób chcą upewnić się, że piwo się szybciej naświetli, uzyskując aromat pożądany przez niektórych klientów. Na konkursach, efekty naświetlenia piwa będą jednak uznawane za wadę.</aromat>
  <smak>Średnioniska do średniej, chlebowa lub zbożowa słodo- wość. Średnioniski do średniego smak czeskiego chmielu (kwi- atowy, ziołowy, korzenny). Estry owocowe na maksymalnie niskim poziomie o charakterze czerwonych jabłek lub gruszek. Balans może wahać się od zrównoważonego do umiarkowanie słodowego. Dopuszczalny diacetyl na poziomie maksymalnie niskim. Szczególnie diacetyl, który nadaje piwu dodatkową gładkość i pozorną pełnię może uczynić piwo nawet bardziej złożonym, nie jest jednak wymagany. Finisz półwytrawny, krót- ki do średnio długiego.</smak>
  <goryczka>Goryczka średnioniska do średniej, chmielowa, lekko ostra. Powinna być wyważona tak, by współgrać z eks- traktem końcowym, równoważąc słodycz w ﬁniszu. Nie powin- na zalegać.</goryczka>
  <wyglad>Barwa żółta do złotej, klarowne. Piana drobna, obﬁ- ta, biała, trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnioniska do średniej. Wysyce- nie średnie. Piwo może być minimalnie lepkie od cukrów resztkowych oraz oleiste od diacetylu.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Słód pilzneński  i czeski chmiel (głównie żatecki). Dopuszczalny niewielki dodatek najjaśnie- jszych słodów karmelowych w celu podbicia pełni, jednak należy się starać, by cała pełnia wynikała z odpowiednio prze- prowadzonego zacierania, które tradycyjnie odbywa się dekok- cyjnie. Czyste lub umiarkowanie estrowe czeskie drożdże dol- nej fermentacji, która poprowadzona jest w niskich temperatu- rach i może powodować pozostawanie w piwie diacetylu. Mięk- ka, nisko zmineralizowana woda.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Únětický pivovar &quot;Únětické pivo výroční  10°&quot;,  Svijany  &quot;Desítka&quot;,  Svijany  &quot;Máz&quot;,  Šnajdr &quot;Vykutálená 10&quot;, Dalešice &quot;Osvald&quot;, Rychtář &quot;Chasník&quot;, Chodo- var &quot;Pašerák&quot;, Kocour &quot;studentská 10°&quot;, Budweiser &quot;Budvar Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2světlé výčepní&quot;, Pinta &quot;Pierwsza Pomoc&quot;</przyklady_komercyjne>
  <komentarz>Nieﬁltrowane wersje nazywane są czasem Kvas- ničák</komentarz>
  <temperatura_serwowania>7-9°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Kufel lub szklanka Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Estry owocowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Owocowe estry ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚫⚫⚫⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●
Lekkie, orzeźwiające, sesyjne czeskie piwo. Pomimo niskiego
ekstraktu i umiarkowanego nachmielenia jest bogate w smaku
i aromacie. Ulubiony styl piwa w Czechach, który można
znaleźć w ofercie prawie każdego czeskiego browaru. Opis sty-
lu odnosi się zarówno do najpopularniejszych &quot;dziesiątek&quot;, jak
i do nieco rzadszych &quot;jedenastek&quot;, które poza zawartością eks-
traktu i alkoholu zachowują podobną charakterystykę.</skrot>
</opis>
