<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>10-12,5°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>0-2°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,6-6,2% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>17-25 IBU</goryczka>
  <barwa>4-12 EBC ●●●●● Najpopularniejszy obecnie styl piwa, odpowiadający za ponad 90% światowego spożycia. Produkowany w niemal każdym kra- ju na świecie, z myślą o masowym konsumencie. Pozbawiony wyraźnych charakterystyk aromatycznych i smakowych, odfer- mentowany w najwyższym możliwym stopniu w celu osiągnię- cia jak najwyższej zawartości alkoholu z jak najmniejszej ilości surowca. Wyróżniki  stylu:  Jasne,  orzeźwiające,  mocno  odfermen- towane piwo dolnej fermentacji. Chociaż nazwa &quot;jasny lager&quot; technicznie mogłaby się odnosić także do tradycyjnych czes- kich lub niemieckich piw jasnych, w tym przypadku mowa jest o masowo produkowanym piwie, będącym sztandarowym pro- duktem wielkich transnarodowych koncernów. Od innych jas- nych piw dolnej fermentacji różni się niższą pełnią, niższą gory- czką, mniej złożonym aromatem i smakiem oraz wyższym poziomem odfermentowania. Ważną cechą stylu jest też jego wysoka &quot;pijalność&quot; - piwo powinno &quot;wchodzić jak woda&quot;.</barwa>
  <historia>Historia stylu zaczęła się w USA i była w dużym stop- niu związana z prohibicją, Wielkim Kryzysem lat 30. oraz II Wo- jną Światową. W warunkach wysokich cen surowców i ogranic- zonego popytu, kluczowym celem browarów stało się maksy- malne ograniczenie kosztów produkcji. Aby to uzyskać, sto- sowano tańsze zamienniki słodu (np. kukurydza, ryż) i ogran- iczano ilość dodawanego chmielu. Po II Wojnie Światowej rozpowszechniła się technologia High Gravity Brewing , polega- jąca  na  warzeniu  brzeczki  o  wyższym  ekstrakcie  i  roz- cieńczanie jej przed rozlewem. Pozwala to zaoszczędzić czas i energię potrzebną w procesie warzenia. Obecnie styl ten zdominował światowy rynek piwa, głównie ze względu na niskie koszty produkcji i atrakcyjną cenę, która dla klienta koń- cowego często jest niewiele wyższa od ceny butelkowanej wody. Atutem jest też mało złożony smak, który traﬁa do jak najszerszej grupy konsumentów.Aromat:  Niski do średnioniskiego łagodny aromat słodowy - chlebowy,  zbożowy,  czasem  lekko  ziarnisty.  Aromaty  ch- mielowe nie występują w ogóle lub są obecne na poziomie niskim i mają ziołowy, korzenny lub kwiatowy charakter. Aro- mat uzupełniony jest najczęściej niskimi estrami jabłkowymi, gruszkowymi  lub  bananowymi.  Proﬁl  fermentacyjny  raczej czysty, z dopuszczalnym niskim siarkowodorem lub niskim DMS.</historia>
  <smak>W smaku pojawia się niska do średnioniskiej chlebowa słodowość z możliwymi nutami tostowymi, kukurydzianymi, biszkoptowymi. Chmiel wyczuwalny na poziomie od braku do średnioniskiego, o charakterze korzennym, ziołowym lub kwia- towym. Często występuje niski poziom owocowych estrów (jabłko, gruszka, banan). Ani chmiel ani słód nie powinny wyraźnie dominować. Dopuszczalny niski poziom DMS, siarko- wodoru . Poza tym proﬁl czysty. Finisz wytrawny, krótki, neu- tralny smakowo.</smak>
  <goryczka>Niska do średnioniskiej, chmielowa, łagodna, krót- ka.</goryczka>
  <wyglad>Barwa słomkowa do jasnozłotej, klarowne. Piana bi- ała, średnio zwarta, raczej niska i nietrwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia niska, tekstura wodnista, wysyce- nie wysokie.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Według polskiej konwencji (nieposia- dającej mocy prawnej, ale wciąż powszechnie stosowanej) co najmniej 55% zasypu powinien stanowić słód pilzneński . W in- nych krajach ten odsetek często jest jednak niższy, ale także w Polsce pojawiały się &quot;piwa&quot; z zerowym udziałem słodu. Resztę surowców fermentujących uzupełniają takie dodatki, jak niesłodowany jęczmień, kukurydza, ryż, lokalne zboża, cukier, syrop glukozowo-fruktozowy, kukurydziany itd. Chmiel dodawany głównie na goryczkę, gdzie głównym kryterium jest cena za mg alfakwasów. Chmiel aromatyczny to najczęściej tradycyjne odmiany czeskie, polskie lub niemieckie. Coraz powszechniej stosuje się gotowe ekstrakty chmielowe, co pozwala zminimalizować straty na warzelni, skrócić proces pro- dukcji  i  zapewnić  większą  kontrolę  nad  ﬁnalnym  produktem. Najczęściej produkowane metodą HGB. Dokładnie ﬁltrowane i pasteryzowane w celu przedłużenia przydatności do spożycia. Wielkie koncerny browarnicze dzielą tę kategorię piwa na seg- menty premium, mainstream i ekonomiczne, różniące się za- wartością słodu w zasypie (w przypadku segmentu premium jest to 100%, tzw. all malt ) oraz czasem produkcji. Producenci rozlewają niektóre swoje marki do zielonych butelek m.in. w Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2celu uzyskania charakterystycznego aromatu skunksa, ko- jarzącego się niektórym konsumentom z piwem z wyższej pół- ki. Przykłady  komercyjne:  Heineken  &quot;Heineken&quot;,  Carlsberg &quot;Carlsberg&quot;,  Anheuser-Busch  InBev  SA/NV  &quot;Miller&quot;,  An- heuser-Busch  InBev  SA/NV  &quot;Budweiser&quot;,  Asahi  &quot;Tyskie Gronie&quot;, Heineken &quot;Żywiec&quot;, Carlsberg &quot;Okocim Premium&quot;, Asahi  &quot;Lech  Premium&quot;,  Asahi  &quot;Żubr&quot;,  Heineken  &quot;Warka&quot;, Heineken &quot;Tatra&quot;, Carlsberg &quot;Harnaś&quot;</surowce_i_technologia>
  <temperatura_serwowania>5-7°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Szklanka Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Estry owocowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Fenole ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Owocowe estry ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Fenole ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Trwałość piany ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚫⚪⚪⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚪⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
</opis>
