<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>12-14°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3-4°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,5-5,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>25-35 IBU</goryczka>
  <barwa>18-38 EBC ●●●●●●●●●●● W najbardziej ogólnym znaczeniu kellerbier oznacza dowolne piwo  nieﬁltrowane.  Można  więc  natknąć  się  na  kellerweizen, kellerbock,  kellerpils  itd.  Opis  dotyczy  jednak  najbardziej powszechnej i tradycyjnej odmiany frankońskiej, znanej także pod nazwą zwickel (lub zwickl w zależności od rejonu). Najczęś- ciej podawane prosto z beczki, w której fermentowało. Beczka może być otwarta (niezakorkowana - ungespundet) przez cały okres fermentacji, dzięki czemu piwo w mniejszym stopniu nasyca się CO2.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Bawarskie pełne piwo dolnej fermentacji, nieﬁltrowane,  bursztynowe,  mętne,  nisko  nagazowane, świeże, słodowo-chmielowe. Bardziej słodowe i ciemniejsze od niemieckiego pilznera . Bardziej chmielowe od marcowego . Niżej nasycone, o nieco gęstszej teksturze, ze względu na obecność drożdży (w przypadku piw domowych nie będzie więc różnicy) i bardziej mętne niż oba te style.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Nazwa kellerbier oznaczała oryginalnie piwo prze- chowywane w piwnicach pod lub w sąsiedztwie browaru i rozle- wane prosto z beczek. Pito je głównie latem, kiedy nie było in- nej możliwości zapewnienia odpowiedniej temperatury i tr- wałości wyrobu. Do XIX w. style kellerbier i marcowe były tożsame i do tej pory oba style dzielą wiele cech wspólnych. Różnią się głównie sposobem podania i poziomem dojrzałości. Można powiedzieć, że zwickel to &quot;oryginalne&quot; marcowe.</historia>
  <aromat>Średnioniski  do  średniego  aromat  niemieckich słodów bazowych ( monachijskich ) - chlebowy, tostowy, ra- zowy, skórki lub suchych okruszków chleba. Nuty karmelowe, prażone, palone są wadą. Średnioniski do średniego aromat niemieckich szlachetnych chmieli, najczęściej korzenny, trawi- asty, ziołowy. Możliwe co najwyżej niskie aromaty pochodzącez fermentacji, takie jak diacetyl  lub siarkowodór . Absolutnie niedopuszczalne są aromaty związane ze starzeniem się piwa (karton, papier).</aromat>
  <smak>Dobry balans pomiędzy złożonymi chlebowymi nutami słodowymi, a trawiastym, ziołowym lub korzennym charak- terem chmielu. Obie cechy na poziomie średnioniskim do śred- niego. Słodowość powinna posiadać nuty skórki lub okruszków chleba. Niedopuszczalne nuty karmelowe, prażone, palone. Możliwe  co  najwyżej  niskie  aromaty  piwniczne  oraz  po- chodzące z fermentacji diacetyl  i siarkowodór . Poza tym czys- ty lagerowy charakter. Ze względu na swą złożoną słodowość początkowo  może  się  wydawać  słodkie,  ale  ﬁnisz  jest  wy- trawny,  gładki,  chlebowy.</smak>
  <goryczka>Średnia, chmielowa, może być lekko ostra, by na- dać kontrast słodowości, niezalegająca.</goryczka>
  <wyglad>Bursztynowo-pomarańczowe do miedzianego. Zmęt- nienie niskie do średniowysokiego. Piana biała do beżowej, zwarta, trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnioniska do średniej. Tekstu- ra gładka, kremowa ze względu na obecność drożdży, może być lekko śliskie na podniebieniu od diacetylu. Wysycenie niskie  do  średnio  niskiego.  Dobrze  odfermentowane,  bez wrażenia lepkości.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Głównie słód monachijski jasny , ewentualnie  uzupełniony  słodem  pilzneńskim  i/lub wiedeńskim .  Rzadko  zacierane  dekokcyjnie.  Szlachetne niemieckie chmiele. Czyste niemieckie drożdże dolnej fermen- tacji.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Mahrs Bräu &quot;Kellerbier Ungespundet Hefetrüb&quot;, Kulmbacher Monchshof &quot;Kellerbier&quot;, Ayinger &quot;Keller- bier&quot;, Brauerei Spezial &quot;Ungespundetes&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>7-9°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Stein Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Estry owocowe ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Owocowe estry ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪ Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚪⚫⚫⚫⚫⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚫⚫⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●
W najbardziej ogólnym znaczeniu kellerbier oznacza dowolne
piwo  nieﬁltrowane.  Można  więc  natknąć  się  na  kellerweizen,
kellerbock,  kellerpils  itd.  Opis  dotyczy  jednak  najbardziej
powszechnej i tradycyjnej odmiany frankońskiej, znanej także
pod nazwą zwickel (lub zwickl w zależności od rejonu). Najczęś-
ciej podawane prosto z beczki, w której fermentowało. Beczka
może być otwarta (niezakorkowana - ungespundet) przez cały
okres fermentacji, dzięki czemu piwo w mniejszym stopniu
nasyca się CO2.</skrot>
</opis>
