<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>11-13,5°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2,5-4,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4-5,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>15-30 IBU</goryczka>
  <barwa>20-40 EBC ●●●●●●●●●●● Historyczne piwo, warzone do czasów wprowadzenia w USA prohibicji, w stanie Kentucky, zwłaszcza w okolicach Louisville. Było piwem lekkim, o ciemnej barwie. Nazywano je także &quot;common&quot; lub &quot;dark cream ale&quot;. Jego zaletami były: nieskomp- likowany proces produkcji oraz niska cena. Wbrew pojawiają- cym się w niektórych opracowaniach informacjom, nie powin- no być piwem kwaśnym. Wyróżniki  stylu:  Lekkie,  ciemne,  o  słodowym  smaku. Rześkie i sesyjne. Pito je, gdy było bardzo świeże. Porówny- wane jest dziś do ciemniejszych lagerów, irish red ale oraz ciemnych wersji cream ale. W dziewietnastowiecznej nomenk- laturze piwowarskiej w USA kategorię piw określaną jako &quot;com- mon beer&quot; stanowiły lekkie piwa, które były także tanie (częs- to warzono je z surowców gorszej próby). Ich proces produkcji był krótszy w porównaniu z lagerami, porterem i ale (traﬁały do sprzedaży, nierzadko, jeszcze w trakcie fermentacji).</barwa>
  <historia>Kentucky common było piwem warzonym od cza- sów wojny secesyjnej do wprowadzenia w USA prohibicji. Było piwem wybitnie lokalnym, które nigdy nie osiągnęło popu- larności poza miejscem jego pochodzenia - Louisville. Miasto to było 12. pod względem wielkości w Stanach Zjednoczonych w II połowie XIX wieku, a, pod względem wolumenu warzone- go piwa, 15. na początku XX stulecia. Nie bez znaczenia było tutaj pochodzenie mieszkańców tej części stanu Kentucky, którzy składali się głównie z ludności przybyłej z Irlandii i ziem niemieckich, a co za tym idzie, obszarów, gdzie piwo było bard- zo popularne. Piwowarstwo było zdominowane przez Niemców – w 1859 roku należało do nich 16 z 17 działających w Louisville browarów. Common pili przede wszystkim robotnicy. Metoda produkcji wymuszona była przez warunki klimatyczne – w okolicach Louisville panuje ciepły klimat, a lód zanim moż- na go było produkować przemysłowo, był bardzo drogi, dlate- go warzono tam lekkie piwo górnej fermentacji. Fakt, że piwoposiadało niski ekstrakt początkowy, spowodował małą popu- larność stylu w innych stanach – krótki termin zdatności do spożycia nie pozwalał na transportu w odległe miejsca. Pod- czas gdy w USA coraz popularniejszy stawał się jasny lager, w Kentucky jego popularność była bardzo niska. W 1886 roku spośród 22 browarów w Louisville 17 warzyło kentucky com- mon, a pozostałe 5 piwa dolnej fermentacji. Jeszcze w latach 1912-1913 spożycie lokalnego ciemnego ale stanowiło około 75-80%. Po zniesieniu prohibicji w USA (w 1933 roku), pomimo prób przywrócenia tego stylu, jasny lager odniósł zwycięstwo. W 1984 r., po kilku dekadach nieobecności na rynku, uwar- zono  pierwszą  komercyjną  warkę  kentucky  common  w browarze Bluegrass Brewering Co. działającym w mieście naro- dzin tego historycznego stylu.</historia>
  <aromat>Słodowość od niskiej do średniej. Charakteryzują ją nuty zbożowe, kukurydziane, uzupełniane akcentami toﬃ, ci- astek oraz karmelu. Aromat chmielowy od średnioniskiego do średniego. Chmielowość kwiatowa, przyprawowa, pochodząca od starych odmian amerykańskich. Możliwe są estry w niskim stężeniu,  choć  proﬁl  fermentacji  powinien  być  raczej  czysty. Akceptowalny jest DMS w niskim stężeniu.</aromat>
  <smak>Średnia słodowość o zbożowym charakterze, z to- warzyszącymi nutami karmelowymi, toﬃ, chlebowym i/lub ci- asteczkowymi (w stężeniu od niskiego do średnioniskiego). Niskie  do  średnich  kwiatowe  lub  przyprawowe  nuty  ch- mielowe. Balans przesunięty w kierunku słodowości. Finisz wy- trawny.</smak>
  <goryczka>Goryczka chmielowa od niskiej do średniej - ko- rzenna, kwiatowa. Nie powinna być szorstka ani zalegająca.</goryczka>
  <wyglad>Występowało w barwie od bursztynowopomarańc- zowej do brązowej. Zwykle było klarowne, ale zdarzały się wer- sje lekko zamglone ze względu na krótki czas kondycjonowa- nia piwa. Piana od białej do beżowej o trwałości od niskiej do średnioniskiej i obﬁtości w stopniu od średnioniskiej do śred- niej.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia od średnioniskiej do średniej. Wy- sokie wysycenie.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Zasyp stanowił sześciorzędowy słód pale (60%), grys kukurydziany (lub inne produkty wytwarzane z ziarna kukurydzy – mąka lub płatki, mogła też być stosowa- na kombinacja trzech powyższych) (37-38%) (Henius i Wahl podają, że udział tego składnika wynosił 25-30%), słód palony (1-2%),  słód  karmelowy  (do  1%).  Zdarzało  się,  że  słód Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2karmelowy  zastępowano  karmelem.  Dodatek  ciemnych słodów stosowano nie tylko dla smaku, ale także dla zmiany pH zacieru (woda w okolicach Louisville posiada odczyn lekko zasadowy z uwagi na zachodzące tam zjawiska krasowe). Zacieranie odbywało się dwuetapowo. Najpierw grys kukury- dziany mieszano ze słodem (proporcja 3:1), po czym prze- prowadzano krótką przerwę zakwaszającą (w 40°C) i przerwę scukrzającą w temperaturze 68-70°C. Trwała 15 minut, a następnie całość gotowano przez kwadrans. Słody ( pale ale  i ciemne) poddawano krótkiej przerwie białkowej (15 minut w 50°C),  a  scukrzającą  przeprowadzano  w  temperaturze 68-70°C, uzyskiwanej przez dodanie do kadzi zagotowanego grysu z domieszką słodu. Pod koniec zacierania temperaturę zacieru podnoszono do 75°C i odbierano brzeczkę przednią. Pierwsze litry odebranej brzeczki posiadały około 21-22% eks- traktu,  jednak  złoże  ﬁltracyjne  wysładzano  tak  długo,  dopóki gęstość odbieranej brzeczki nie wynosiła 3-4°Blg. Temperatu- ra wody wykorzystywana do tego celu wynosiła ponad 81°C. Brzeczkę gotowano dwie godziny. Na goryczkę stosowano od- miany z zachodniego wybrzeża, a na aromat odmiany ze ws- chodniego, głównie Cluster. W niewielkim stopniu na aromat dodawano też odmiany europejskie – czeskie i niemieckie. Schemat chmielenia wyglądał następująco: 1 dawka – brzecz- ka przednia lub na samym początku gotowania, 2 – 90 minut przed końcem gotowania, 3 – 30 minut przed końcem gotowa- nia, 4 – po zakończeniu gotowania. Chmiel stosowano w ilości 12,5-37,5 g na 20 litrów piwa (w zależności od źródła). Uży- wano tez gipsu i mchu irlandzkiego. Piwo często bywało moc- no zmętnione i określane jako „błotniste” (z czasem do klarowania zaczęto używać wiórków drzewnych lub karuku). Metody wyrobu były bardzo zróżnicowane i trudno szukać jed- nego, uniwersalnego sposobu – różniły się schematy zaciera- nia, a także czas gotowania brzeczki itp. Brzeczka nastawna posiadała ekstrakt początkowy na poziomie ok. 10-12,5°Blg. Brzeczkę chłodzono do 15°C i na baryłkę piwa (ok. 117,3 litra) używano  pół  funta  drożdży  (226  g).  Fermentację  prze- prowadzano w temperaturze 18-20°C i trwała ona przez 3-4 dni. Po tym czasie piwo rozlewano do beczek i dodawano fer- mentującą brzeczkę w fazie wysokich krążków, a beczki te wysyłano do odbiorców. Cały proces produkcyjny, od zaciera- nia do rozlewu, trwał 6-8 dni. Beczki pozostawiano niezaszpun- towane przez następne 24-48 godzin, a w tym czasie wydoby- wał się z nich nadmiar drożdży, który zbierano co kilka godzin. Jeśli chciano uzyskać piwo bardziej wysycone dwutlenkiem węgla, beczki szpuntowano już po 24 godzinach od rozlewu. Zalecono też, żeby piwo pozostawić na 2-3 dni przed podpię- ciem beczki, bowiem przez ten czas stawało się klarowniejsze.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Pojawiały się piwa warzone na rynku amerykańskim lub polskim, jednak najczęściej były to wypusty jednorazowe.</przyklady_komercyjne>
  <komentarz>Kwestią otwartą jest czy kentucky common było piwem  kwaśnym  na  skutek  działalności  bakterii  kwasu mlekowego. Istnieją przekazy twierdzące, że to lekkie piwo z Louisville miało być wyraźnie kwaśne, a przy jego produkcjistosowano metodę zakwaszania zacieru. Autorzy opracowania BJCP – Leah Dienes i Dibbs Harting – uważają te informacje za nieprawdziwe. Według nich proces produkcyjny zmierzał do minimalizacji ryzyka zakażenia brzeczki i piwa (długi czas go- towania brzeczki, odpowiednie czyszczenie beczek). Wiado- mo, że w Kentucky stosowano technikę sour-mashing, ale tylko przy produkcji burbonu, a nie piwa. Wspomniani autorzy przyznają też, że duże browary dbały o czystość, ale nie wiado- mo jak było pod tym względem w mniejszych zakładach. Z za- chowanych informacji z I połowy XIX wieku wynika, że w re- jonie Louisville przed pojawieniem się kentucky common popu- larne było lekkie i słodowe cream beer, co także zdaje się przeczyć tezie, według której pijano tam kwaśne piwa.</komentarz>
  <temperatura_serwowania>4-7°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>shaker Bibliograﬁa: - Opracowanie autorstwa Leah Dienes i Dibbs Harting, na pod- stawie którego opisano styl przez BJCP. . - Robert Wahl, Max Henius: „American Handy Book Of Brew- ing, Malting And Auxiliary Trades”, Chicago, 1901. - Stan Hieronymus: „Brewing Local: American-Grown Beer”, Brewers Publications, 2016. - Wątek na piwo.org poświęcony kentucky common. . Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Estry owocowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Owocowe estry ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Kwaśność ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Trwałość piany ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚪⚪⚫ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
</opis>
