<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>11-12°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2-3°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,5-5,0% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>25-35 IBU</goryczka>
  <barwa>4-10 EBC ●●●● Według Kolońskiego Stowarzyszenia Browarników, autorów Konwencji  Kolońskiej:  &quot;Kölsch  to  jasne,  wysokoodfermen- towane, chmielowe, krystalicznie czyste, pełne piwo górnej fer- mentacji,  podawane  w  tzw.  Stange .  Warzone  według Niemieckiego Prawa Czystości wyłącznie w browarach Kolonii i tych z najbliższych okolic, które dzięki wieloletniej tradycji warzenia piwa zasłużyły sobie na to prawo&quot;. Wyróżniki  stylu:  Jasne,  klarowne,  chmielowe,  rześkie, orzeźwiające, niemieckie piwo górnej fermentacji. Chronione Oznaczenie  Geograﬁczne  miasta  Kolonii  i  okolic.  Od niemieckiego pilsa  różni się podwyższoną zawartością estrów. Od angielskich golden ale  różni się głównie innym proﬁlem ch- mielowym oraz najczęściej niższą słodowością.</barwa>
  <historia>Chociaż historycy datują początek warzenia piwa w Kolonii ma 873 r., jego współczesna historia liczy sobie dopiero kilkadziesiąt lat. Do czasu upowszechnienia się ch- mielu jako surowca piwowarskiego w XV w. w tym biskupim mieście warzono wyłącznie gruity (piwa z dodatkiem różnorod- nych ziół, wśród których czasem pojawiał się chmiel). Wciąż były to jednak piwa górnej fermentacji - zdobywające popu- larność w Bawarii lagery nie miały szans powstać w regionie Dolnego Renu ze względu na brak możliwości tworzenia od- powiednio chłodnych piwnic. Miało na to wpływ głównie nieod- powiednie ukształtowanie terenu i brak jaskiń, spotykanych w Bawarii. W roku 1603 kolońska rada miasta oraz gildia pi- wowarów wprost zakazały eksperymentów z produkcją piwa dolnej fermentacji. Rozwój piwowarstwa był stabilny, a w 1870 r. w Kolonii zanotowano rekordową liczbę 135 browarów. Były to małe zakłady, które dzisiaj nazwalibyśmy browarami restau- racyjnymi i produkowały (według wyliczeń z początku XVIII w.) 6 różnych rodzajów piwa. Były to jednak trunki zbliżone raczej do stylu altbier (technicznie rzecz biorąc kölsch to też altbier, czyli &quot;piwo starego typu&quot;, ale żaden kolończyk tego nie przyz-na), ciemne, słodowe, niżej odfermentowane, często mocnie- jsze i bardziej gorzkie. Wynalazek maszyny chłodniczej w 1873 r. i następująca w jego następstwie &quot;inwazja lagerów&quot; zmiotła z rynku większość małych browarów i niemal skazała piwo kolońskie na zapomnienie (który to los spotkał większość niemieckich stylów górnej fermentacji). W roku 1900 wokół katedry działało już tylko 46 browarów, do 1925 r. liczba ta spadła do 24, a udział piwa kolońskiego w lokalnym rynku wyniósł niecałe 5%. Sama nazwa nie pojawia się jednak ani razu aż do przełomu XIX i XX w., skąd pochodzą pierwsze etykiety ze słowem Kölsch , jako określeniem stylu. Renesans stylu rozpoczął się krótko po II Wojnie Światowej, dz- ięki staraniom Hansa Sion, wieloletniego prezesa Kolońskiego Stowarzyszenia Browarników, który zastał na rynku już tylko dwa browary produkujące lokalny styl i postanowił przywrócić mu świetność. Rozumiał, że z jednej strony receptury i cechy charakterystyczne piwa kolońskiego są niedopasowane do współczesnych trendów i upodobań konsumentów. Z drugiej zaś strony nie chciał naśladować wielkich producentów pilsów i piw eksportowych z Dortmundu i Bawarii, ponieważ w tej konkurencji miejscowi browarnicy nie mieliby równych szans. Należało stworzyć unikatowy koloński styl, który do starego pi- wa kolońskiego miał się jak golden ale do porteru. Długie lata przekonywania miejscowych browarników do nowego stylu dały zaskakujący efekt: już w 1960 r. produkowano 500 tys. hl kölscha, a w połowie lat sześćdziesiątych sam browar Küppers warzył  1  mln  hl.  W  1984  r.  Kolońskie  Stowarzyszenie Browarników opublikowało Konwencję Kolońską, określająca czym ma być Kölsch i kto może go produkować. Po prawdzie, to o samym piwie w całym tekście konwencji jest kilka słów, reszta traktuje o użyciu nazwy i karach przewidzianych za zro- bienie tego nieprawidłowo. Piwo kolońskie otrzymało Chro- nione Oznaczenie Geograﬁczne i od tego czasu może być war- zone tylko w Kolonii i kilku browarach w okolicy. Obecnie piwo kolońskie produkowane jest w ilościach przekraczających 2 mln hl (rekord padł jednak w latach 80. z wynikiem 3,8 mln hl) i stanowi aż 90% spożywanego piwa w Kolonii, gdzie stało się nieodłącznym elementem kultury. Ponad 50% kölscha spoży- wane jest w lokalach, gdzie polewany jest do 200 ml prostych szklanek,  bez  rączki,  grawitacyjnie  z  dwudziestolitrowych drewnianych beczek napełnianych zaraz przed rozlewem.</historia>
  <aromat>Średnioniski do średniego aromat chmielowy, o ziołowym, owocowym lub kwiatowym charakterze. Aromat sło- dowy, czysty, chlebowy, wyczuwalny w tle, na poziomie niskim do średnioniskiego. Bukiet uzupełniają estry owocowe o charakterze jabłkowym, gruszkowym lub winogronowym (bi- ałe winogrona lub białe wino), które mogą być prawie niewy- Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2czuwalne do średnioniskich. Piwo jest delikatne w aromacie i wyraźnie traci na wartości w miarę starzenia. Dlatego też piwo kolońskie należy pić bardzo świeże.</aromat>
  <smak>Subtelny, zbalansowany smak, złożony z średnionis- kich do średnich ziołowych, owocowych lub kwiatowych nut ch- mielowych, średnioniskiej chlebowo-zbożowej słodowości oraz estrów owocowych, najczęściej o charakterze białego wina. Te ostatnie mogą być prawie niewyczuwalne lub być na poziomie do średnioniskiego. Rześki, wytrawny, krótki ﬁnisz z wyczuwal- nym chmielem w posmaku. Wszelka słodycz jest niezgodna ze stylem. Piwo przy swojej wytrawności może się wydawać lekko kwaskowe, choć w rzeczywistości nie powinno takie być. Do- puszczalny jest niski smak siarczanowy, związany z użyciem typowej dla Kolonii wody. Piwo nie jest przeznaczone do długiego przechowywania.</smak>
  <goryczka>Średnioniska  do  średniej,  chmielowa,  gładka, może minimalnie zalegać.</goryczka>
  <wyglad>Barwa słomkowa do złotej, klarowne (istnieją nieﬁl- trowane wersje nazywane Wiess , ale ten opis ich nie dotyczy). Piana biała, drobna, zwarta, obﬁta i trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnioniska do średniej. Lekka, rześka tekstura. Wysycenie średnie do średniowysokiego.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Do 100% słodu pilzneńskiego  w za- sypie. Dopuszczalny niewielki dodatek słodu pszenicznego . Ch- miel niemiecki z rejonów Kerpen i Düren w regionie Dolnego Renu, może być zastąpiony odmianami Spalt lub Tettnanger. Drożdże działające w niskich zakresach temperatur górnej fer- mentacji,  mocno  odfermentujące,  o  stosunkowo  czystym proﬁlu. Zacieranie jednotemperaturowe lub z kilkoma przerwa- mi, unikać należy jednak dekokcji, która mogłaby uczynić proﬁl zbyt słodowym. Fermentacja w temperaturach 13-16°C. Przykłady  komercyjne:  &quot;Bischoﬀ  Kölsch&quot;,  &quot;Dom  Kölsch&quot;, &quot;Früh  Kölsch&quot;,  &quot;Gaﬀel  Kölsch&quot;,  &quot;Ganser  Kölsch&quot;,  &quot;Gilden Kölsch&quot;, &quot;Küppers Kölsch&quot;, &quot;Mühlen Kölsch&quot;, &quot;Päﬀgen Kölsch&quot;, &quot;Peters Kölsch&quot;, &quot;Reissdorf Kölsch&quot;, &quot;Richmodis Kölsch&quot;, &quot;Ses- ter Kölsch&quot;, &quot;Sion Kölsch&quot;, &quot;Sünner Kölsch&quot;, &quot;Zunft Kölsch&quot;</surowce_i_technologia>
  <temperatura_serwowania>9-10°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>200 ml cylindryczna szklanka (Kölsch-Stange) Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚪⚪⚪Estry owocowe ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚪⚪⚪Owocowe estry ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
</opis>
