<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>15,5-18°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>4,0-6,0°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>5,0-7,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>20-30 IBU</goryczka>
  <barwa>40-90 EBC ●●●●●●●●●●●●●●●●●●●●● ●●●●● Holenderski sezonowy styl zwykle górnej fermentacji, wy- puszczany na rynek każdej jesieni w okresie od 21 września do 21 grudnia i sprzedawany zwykle do lutego. Stosowane są różne pisownie - herfstbok i herfstbock, ewentualnie po prostu bok i bock.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Herfstbok jest piwem ciemnym, słodowym, estrowym, pełnym, wykazującym sporo podobieństw z innymi stylami. Stanowi w zasadzie ciemną, górnofermentacyjną wer- sję koźlaka w stylu niemieckim, ponadto bardzo płynna jest granica między nim a belgian strong dark ales. Warzy się również jego jasną, wiosenną wersję, nazywaną lentebok.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Styl wywodzi się z ziem niemieckich i tamtejszych koźlaków, które przeszły ewolucję na gruncie holenderskim. W pierwszej połowie XIX w. importowano je z Niemiec, jednak - po wprowadzeniu wysokich ceł importowych w połowie wieku - zdecydowanie zwiększyła się miejscowa produkcja piwa przy użyciu tradycyjniejszej dla regionu metody górnej fermentacji. Pod koniec stulecia coraz częściej stosowano dolną fermen- tację, która stała się prostsza w użyciu dzięki rozpowszechnia- niu sprzętu chłodniczego. Za pierwszego holenderskiego koźla- ka dolnej fermentacji uważa się Winterbier z browaru Amstel, wypuszczonego w 1872 r. Produkcję piw w tym stylu przer- wała II WŚ i wznowiono ją dopiero w 1950 r., ale piwa w tym stylu nie budziły zianteresowania. Gdy w 1978 w pubie Gollem piwni pasjonaci zorganizowali konkurs jesiennych koźlaków, ze- brali ich zaledwie trzy! Dopiero w 1982 browar Arcense Bier- brouwerij (obecnie Hertog Jan Brouwerij, wchodzący w skład koncernu Anheuser-Busch InBev), zdecydował się na uwarze- nie wersji górnej fermentacji. Kolejni producenci poszli za jego przykładem i zaczęli wypuszczać piwa przypominające niecobelgijsko/holenderskie dubble, choć wówczas wyłącznie w wer- sji butelkowej. Pierwszym beczkowym koźlakiem jesiennym był koncernowy Amstel Bokbier z 1983, choć jego popularność rozpoczęła się tak naprawdę od lat 90. W XXI w. mniejsze browary zaczęły eksperymentować z surowcami, takimi jak słód wędzony czy przyprawy i obecnie sezon jesienny stanowi dla nich świetną okazję, aby zaprezentować wyjątkowe, wyróż- niające się wersje stylu, choć w swoim portfolio mają go również koncerny piwne. Najlepszym sposobem na degustację wielu herfstboków w jednym miejscu są festiwale (w tym na- jwiększy w Holandii PINT Bokbierfestival) oraz tematyczne wy- darzenia w pubach. Poza Holandią styl jest bardzo mało znany i rzadko podejmuje się  próby  jego  warzenia.  Gdy  amerykańska  organizacja sędziowska BJCP odmówiła uznania herfstboków za odrębny styl, wywołało to w holenderskich piwnych kręgach spore oburzenie.</historia>
  <aromat>Niskie aromaty karmelowe, aromaty słodowe na poziomie średnim lub średniowysokim, obejmujące nuty ciem- nego  pieczywa,  tostów,  orzechów  i  ciasteczek.  Estry  na poziomie od średnioniskiego do średniego, o charakterze rodzynek,  suszonych  śliwek,  ﬁg  i  daktyli.  Podobne  nuty  sus- zonych i ciemnych owoców na poziomie od średnioniskiego do średniego mogą także pochodzić częściowo od zastosowanych ciemnych słodów. Aromaty chmielowe na poziomie najwyżej niskim.  Dopuszczalne  aromaty  alkoholowe  na  poziomie niskim, zwłaszcza w wersji podwójnej. Nuty niedopuszczalne: diacetyl , DMS, palone.</aromat>
  <smak>Dominują nuty słodowe na poziomie wysokim, w tym przede wszystkim nuty przypieczonej skórki chleba, tostowe lub  orzechowe.  Karmel  dopuszczalny  tylko  na  niskim poziomie. Estry o takim samym charakterze jak w aromacie, na poziomie od średnioniskiego do średniego. Dopuszczalna słodycz na poziomie do średniej, szybko ustępująca jednak sło- dowemu ﬁniszowi.</smak>
  <goryczka>Od niskiej do średniej, krótka, łagodna, pochodzą- ca z europejskich odmian chmielu. Powinna być zdominowana przez aromaty słodowe.</goryczka>
  <wyglad>Barwa od ciemnomiedzianej do ciemnobrązowej. Za- zwyczaj klarowne, choć dopuszczalne jest lekkie zmętnienie. Piana od złamanej bieli do beżowej, średniej obﬁtości i śred- niej  trwałości.  Herfstboki  tradycyjnie  podaje  się  w  &quot;tuli- panowym&quot; szkle zwężającym się ku górze. Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Odczucie w ustach:  Piwo o pełni średniej do średniowy- sokiej, treściwe lecz o niskiej lepkości, gładkie, może być de- likatnie rozgrzewające. Wysycenie od średnioniskiego do śred- niowysokiego. Alkohol dopuszczalny na poziomie do średniego w wersji standardowej, do średniowysokiego w wersji pod- wójnej.</wyglad>
  <surowce_i_technologia>W zasypie głównie słody monachi- jski, wiedeński  i pilzneński . Dopuszczalne niewielkie ilości słodów karmelowych. Aromaty melanoidynowe uzyskuje się za pomocą długiego gotowania brzeczki, zacierania dekokcyjne- go lub ewentualnie poprzez niewielki dodatek słodu melanoi- dynowego. Niemieckie odmiany chmielu na łagodną goryczkę, minimalne chmielenie na aromat. Herfstboki z browarów koncernowych są często dolnej fermen- tacji, te z mniejszych  - górnej. W przypadku górnej fermen- tacji zalecane są szczepy neutralne, o niskim proﬁlu estrowym i fenolowym. Holenderska organizacja piwna PINT nie dopuszcza wykorzys- tywania przypraw, choć nieliczni producenci nie stosują się do tej reguły i zdarza się im dodawać je do piwa.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Grolsch &quot;Herfstbok&quot;, Gulpener &quot;Herf- stBock&quot;, Emelisse 'Herfstbock&quot;, La Trappe &quot;Bockbier&quot;, Van Steenberge Leute &quot;Bokbier&quot;, Nepomucen &quot;Koźlak Jesienny&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <komentarz>Znacznie rzadziej zdarzają się mocniejsze wersje podwójne,  określane  mianem  dubbelbok,  o  ekstrakcie 18-22°Blg  i  barwie  40-100°EBC.</komentarz>
  <temperatura_serwowania>8-14°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>pokal, tulip, goblet Bibliograﬁa: - https://www.pint.nl/speerpunten/deﬁnitie-bokbier/ - Opis stylu 4 Flisackiego KPD Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Estry owocowe ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Alkoholowość ⚪⚫⚪⚪⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Owocowe estry ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Trwałość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Nasycenie ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚪⚫⚫⚫⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●●●●●●●●●
●●●●●
Holenderski sezonowy styl zwykle górnej fermentacji, wy-
puszczany na rynek każdej jesieni w okresie od 21 września
do 21 grudnia i sprzedawany zwykle do lutego. Stosowane są
różne pisownie - herfstbok i herfstbock, ewentualnie po prostu
bok i bock.</skrot>
</opis>
