<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>15,5-18°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>4,0-6,0°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>5,0-7,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>20-30 IBU</goryczka>
  <barwa>20-30 EBC ●●●●●● Holenderski sezonowy styl zwykle górnej fermentacji, wy- puszczany na rynek każdej wiosny w okresie od 21 marca do maksymalnie 21 czerwca. Spotyka się pisownię lentebok i len- tebock, alternatywnie meibok/meibock.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Herfstbok jest piwem jasnym, słodowym, es- trowym, wykazującym sporo podobieństw z innymi stylami. Stanowi w zasadzie górnofermentacyjną wersję koźlaka ma- jowego w stylu niemieckim, ponadto bardzo płynna jest grani- ca między nim a Belgian Strong Pale Ales. Powstał jako jasna wersja popularniejszego holenderskiego ciemnego koźlaka je- siennego, nazywanego herfstbok.</wyrozniki_stylu>
  <historia>W przypadku tego stylu trudno mówić o jakiejś dłuższej historii, ponieważ powstał jako jasna odmiana ciem- nych jesiennych koźlaków holenderskich i popularność zyskał w podobnym okresie, czyli od lat 90. Można pokusić się o st- wierdzenie, że stworzono go po to, żeby Holendrzy mogli szczycić się kolejnym stylem, ale wiosną pełni podobną rolę co herfstboki pod koniec roku - większość browarów stara się wówczas wypuścić na rynek swoje piwa w tym stylu, organizu- je się festiwale i premiery piwne w lokalach.</historia>
  <aromat>Aromaty słodowe na poziomie średnim lub śred- niowysokim, obejmujące nuty chlebowe. Dopuszczalne nuty tostowe na poziomie do średnioniskiego. Estry kwiatowo-owo- cowe na poziomie od średnioniskiego do średniego. Aromaty chmielowe na poziomie najwyżej niskim. Dopuszczalne aroma- ty alkoholowe na poziomie niskim. Nuty niedopuszczalne: di- acetyl, DMS.Smak:  Dominują smaki słodowe na poziomie wysokim. Słody- cz słodowa dopuszczalna na poziomie od niskiego do śred- nioniskiego. Estry o takim samym charakterze jak w aromacie od  średnioniskiego  do  średniego.  Nuty  karmelowe  do- puszczalne najwyżej na poziomie niskim.</aromat>
  <goryczka>Od niskiej do średniej, krótka, łagodna, pochodzą- ca z europejskich odmian chmielu. Powinna być zdominowana przez aromaty słodowe.</goryczka>
  <wyglad>Barwa  od  złocistej  do  miedzianej.  Zazwyczaj klarowne, choć dopuszczalne jest lekkie zmętnienie. Piana od bieli do złamanej bieli, średniej obﬁtości i średniej trwałości.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Piwo o pełni średniej do średniowy- sokiej, treściwe lecz o niskiej lepkości, gładkie, może być de- likatnie rozgrzewające. Wysycenie od średnioniskiego do śred- niowysokiego. Alkohol dopuszczalny na poziomie do średnie- go.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>W zasypie przeważają słody jasne, uzupelnione słodem monachijskim i/lub wiedeńskim zwiększa- jącymi. Niemieckie odmiany chmielu na łagodną goryczkę, Minimalne chmielenie na aromat. Lenteboki z browarów kon- cernowych są często dolnej fermentacji, te z mniejszych  - górnej. W przypadku górnej fermentacji zalecane są szczepy neutralne, o niskim proﬁlu estrowym i fenolowym. Holenders- ka organizacja piwna PINT nie dopuszcza wykorzystywania przypraw, choć nieliczni producenci nie stosują się do tej reguły i zdarza się im dodawać je do piwa (skórka z owoców cytrusowych, kolendra).</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>De Molen Lentehop, Hertog Jan Len- tebock, Emelisse Lentebock, Grolsch Lentebok, De Natte Gijt Gihtebok, Browar Okrętowy Bryg, Browar Port Gdynia Lente- bock</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>8-14°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>pokal, tulip, goblet Bibliograﬁa: https://www.pint.nl/speerpunten/deﬁnitie-bokbier/ Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Estry owocowe ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Alkoholowość ⚪⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪ Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Owocowe estry ⚪⚪⚫⚫⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Trwałość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Nasycenie ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚪⚫⚫⚫⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●
Holenderski sezonowy styl zwykle górnej fermentacji, wy-
puszczany na rynek każdej wiosny w okresie od 21 marca do
maksymalnie 21 czerwca. Spotyka się pisownię lentebok i len-
tebock, alternatywnie meibok/meibock.</skrot>
</opis>
