<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>16-20°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3,5-5,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>6,5-8% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>15-30 IBU</goryczka>
  <barwa>12-40 EBC ●●●●●●●●●●●●●●● Mocne, pszeniczne ale o barwie od jasnobursztynowej do rubi- nowej. Jako reprezentant rodziny koźlaków i jednocześnie piw pszenicznych łączy w sobie charakterystyczne cechy trady- cyjnych niemieckich stylów piwnych. W jego smaku i aromacie przeplatają się nuty słodowe o różnorodnym i bogatym charak- terze, a także owocowe i przyprawowe.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Weizenbock łączy charakterystyczne cechy koźlaka tradycyjnego (treściwość, głębia nut słodowych, ak- centy suszonych owoców) oraz piw pszenicznych (owocowe es- try i przyprawowe fenole). Mocniejszy i na ogół ciemniejszy od jasnego piwa pszenicznego (weissbier/hefe-weizen); wiele wer- sji jest bliższe barwą ciemnym bawarskim pszeniczniakom (dunkles  weissbier/dunkelweizen).  W  porównaniu  z  klasy- cznym, dolnofermentacyjnym koźlakiem posiada mniej neutral- ny proﬁl fermentacyjny, a także mniej przejrzysty, opalizujący wygląd.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Pierwsze piwo w stylu weizenbock pojawiło się na rynku w 1907 r. za sprawą browaru Schneider Weisse G. Sch- neider &amp; Sohn działającego w bawarskim mieście Kelheim. Było  ono  odpowiedzią  na  popularny  wówczas  mocniejszy wariant klasycznego koźlaka - doppelbock. Marka handlowa pierwszego weizenbocka, Aventinus, była hołdem złożonym re- nesansowemu  humaniście  i  historykowi  o  tym  samym nazwisku. Początkowo ciemny, mocny, ekstraktywny koźlak pszeniczny zaczął się różnicować, jeśli chodzi o moc i barwę, dziś mając wśród swoich przedstawicieli także piwa jaśniejsze i lżejsze.</historia>
  <aromat>Główną rolę w aromacie odgrywają nuty słodowe na poziomie od średniowysokiego do wysokiego. W ciemniejszych przykładach stylu mają one charakter melanoidynowy: ciemne-go pieczywa, przypiekany, a nawet subtelnie karmelowy, w jaśniejszych zaś - jasnego pieczywa, zbożowy, tostowy, delikat- nie  herbatnikowy.  Pochodzące  od  specyﬁcznych  szczepów drożdży aromaty owocowych estrów (banan, gruszka) oraz fenoli (goździki, gałka muszkatołowa, wanilia) mają poziom od średnioniskiego do średniowysokiego. W ciemniejszych wers- jach występują estrowe aromaty suszonych owoców (śliwki, rodzynki,  ﬁgi)  -  a  z  biegiem  czasu  i  utlenieniem  także  wiśni, porto, sherry - na poziomie średnioniskim do średniego. Aro- maty chmielowe nieobecne. Zrównoważony balans pomiędzy słodowością, nutami estrowymi, fenolowymi i alkoholowością. Aromat alkoholowy nie powinien przekraczać niskiego pozio- mu i mieć ostrego, spirytusowego bądź rozpuszczalnikowego charakteru. Brak diacetylu i DMS.</aromat>
  <smak>Podobnie jak w aromacie, pierwszoplanowe w smaku są nuty słodowe na poziomie od średniowysokiego do wysokie- go: melanoidynowe w wersjach ciemniejszych, zaś w jaśnie- jszych  -  zbożowe,  tostowe,  jasnego  chleba.  Niskie  do niskośrednich nuty pochodzące od drożdży - owocowych es- trów (banan, gruszka) i przyprawowych fenoli (goździki, wanili- a). Wersje ciemniejsze mogą mieć średnioniskie do niskich smaki  suszonych  owoców:  śliwek,  rodzynek,  ﬁg.  Kwaśność wynikająca z obecności słodu pszenicznego nie stanowi wady, o ile sytuuje się na poziomie niskim bądź średnioniskim. Z racji głównie słodowych i estrowych nut w smaku piwo jest w odbiorze  słodkie,  jednak  jego  ﬁnisz  jest  wytrawny,  nierzadko delikatnie alkoholowy. Smaki chmielowe nieobecne. Niepożą- dane są posmaki palone. Brak diacetylu i DMS.</smak>
  <goryczka>Niska  do  średniej,  krótka,  o  ziołowo-kwiato- wo-przyprawowym  proﬁlu.  Nie  powinna  pozostawiać  uczucia zalegania czy ostrości.</goryczka>
  <wyglad>Barwa zróżnicowana, od jasnozłotej i bursztynowej w przypadku jaśniejszych wersji stylu aż po brązową z rubinowy- mi reﬂeksami w wersjach ciemnych. Klarowność piwa jest na ogół średnia bądź średnioniska, zmętnienie spowodowane osa- dem  drożdżowym  i  dużą  zawartością  białek  w  słodzie pszenicznym stanowi charakterystyczną cechę stylu. Wysoka, trwała, gęsta, drobnopęcherzykowa piana barwy od białej do beżowej.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>W zależności od wersji pełnia może być średnia do średniowysokiej. Piwo jest w odczuciu gładkie, kre- mowe, krągłe, delikatnie rozgrzewające - nie powinno jednak cechować  się  wyklejaniem  czy  piekącym  charakterem. Wysycenie  średnie  do  średniowysokiego. Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Surowce i technologia:  Zgodnie z obowiązującym w Niem- czech prawem proporcja słodu pszenicznego w weizenbock- ach powinna wynosić minimum 50%, choć spotykane są wers- je do 70%. Pozostałą część zasypu stanowią w wersjach jaśnie- jszych najczęściej słód pilzneński, w ciemniejszych zaś - mo- nachijski bądź wiedeński. Swoją barwę, pełnię i bogactwo nut melanoidynowych styl zawdzięcza dekokcyjnemu zacieraniu i wyłaniającym się w jego trakcie produktom reakcji Maillarda. Metodą alternatywną może być wprowadzenie do zasypu słodów specjalnych i karmelowych (carapils, parzony, caramu- nich, special B). Drożdże dedykowane do bawarskich piw pszenicznych nadają koźlakowi pszenicznemu charakterysty- cznego  proﬁlu  estrowo-fenolowego.  Fermentację  rozpoczyna się zazwyczaj w dolnym zakresie temperatury pracy drożdży, pozwalając na jej stopniowe podnoszenie się. Dla wydobycia przyprawowej, goździkowej nuty stosowana jest też przerwa ferulikowa w trakcie zacierania. Delikatną goryczkę zapewnią szlachetne odmiany chmieli niemieckich.</odczucie_w_ustach>
  <przyklady_komercyjne>Schneider Weisse G. Schneider &amp; Sohn - &quot;Tap 6 Aventinus&quot;, Brauerei Aying - &quot;Ayinger Weizen- bock&quot;, Weihenstephaner - &quot;Vitus&quot;, Mahr's Bräu - &quot;Der Weisse Bock&quot;, Kormoran - &quot;Weizenbock&quot; (seria &quot;Podróże Kormorana&quot;), Jan Olbracht Browar Rzemieślniczy - &quot;Córa Koryntu&quot;, Amber - &quot;Koźlak Pszeniczny&quot; (seria &quot;Po Godzinach&quot;) Bibliograﬁa: Dorota  Chrapek,  &quot;Produkty  reakcji  Maillarda  w  piwie&quot;, http://blog.homebrewing.pl/produkty-reakcji-maillarda-w-piwie / Jacek Materski, Krzysztof Lechowski i in., &quot;Klasyﬁkacja stylów piwnych wg PSPD&quot;, Polskie Stowarzyszenie Piwowarów Do- mowych, Cieszyn 2013, s. 17-18 https://pspd.org.pl/wp-conten- t/uploads/2015/07/style-pspd-2013.pdf K. Florian Klemp, &quot;Un- derstanding the Weizenbock style&quot;, &quot;All About Beer Magazine&quot; -  Vol.  35,  Issue  1,  2014, http://allaboutbeer.com/article/weizenbock-2/  Adam Szewczyk,  &quot;Weizenbock  -  opis  stylu&quot;,  https://wkpd.waw.- pl/weizenbock-opis-stylu/ Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Estry owocowe ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Fenole ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Alkoholowość ⚪⚫⚪⚪⚪⚪Karmelowość ⚪⚫⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚪⚪⚪⚪⚪DMS ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Owocowe estry ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Fenole ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Kwaśność ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Paloność ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Karmelowość ⚪⚫⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚪⚪⚪⚪⚪DMS ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚪⚪⚪⚫⚫⚪       GORYCZKA 012345       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</przyklady_komercyjne>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●●●
Mocne, pszeniczne ale o barwie od jasnobursztynowej do rubi-
nowej. Jako reprezentant rodziny koźlaków i jednocześnie piw
pszenicznych łączy w sobie charakterystyczne cechy trady-
cyjnych niemieckich stylów piwnych. W jego smaku i aromacie
przeplatają się nuty słodowe o różnorodnym i bogatym charak-
terze, a także owocowe i przyprawowe.</skrot>
</opis>
