<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>16-18°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3,5-5,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>6,5-7,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>20-30 IBU</goryczka>
  <barwa>28-56 EBC ●●●●●●●●●●●●●●● Bogate, półciemne lub ciemne, mocne tradycyjne niemieckie piwo. Sycące, ale nie słodkie. Zdominowane przez słodowe nu- ty razowego chleba.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Złożone, słodowe, mocne, ciemne, sycące, pełne, niemieckie piwo dolnej fermentacji. Mocniejsze i pełnie- jsze niż marcowe  i dunkles . Ciemniejsze i mniej chmielowe niż maibock. Mniej intensywne i słabsze niż doppelbock lub eis- bock.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Korzenie tego stylu sięgają 1240 r. i lokacji hanzea- tyckiego miasta Einbeck w Dolnej Saksonii. Akt lokacyjny na- dawał wszystkim mieszczanom przywilej warzenia piwa, które - ze względu na położenie miasta na skrzyżowaniu ważnych dróg handlowych i kontakty z innymi miastami hanzeatyckimi - było szeroko eksportowane. Wymuszało to warzenie bardziej trwałego piwa o większej mocy. Ainpöckisches Bier  (piwo z Ein- beck), pierwszy raz wzmiankowane jest w zamówieniu z roku 1378 złożonym przez miasto Celle. Szybko stało się towarem luksusowym, na który stać było nielicznych. Od 1555 było sprowadzane na dwór bawarskiego książęcego rodu Wittels- bachów, ale jego wysoka cena (koszty kontrreformacji pochła- niały gros budżetu Bawarii i oszczędności szukano wszędzie - także na piwie!) skłoniła księcia Albrechta V do otwarcia pier- wszego  bawarskiego  browaru  książęcego  (Hofbräuhaus) początkowo na zamku Trausnitz w Landshut (1573). Po śmier- ci Albrechta V dwór bawarski przeniósł się do Monachium (1589) a wraz z nim browar książęcy (“Braune Hofbräuhaus“ - znany do dzisiaj pod nazwą Hofbräuhaus am Platzl). Piwo pro- dukowane w książęcych browarach ustępowało jednak piwom importowanym z Einbeck, w związku z czym, w roku 1614 książę Maksymilian I sprowadził do Monachium piwowara z browaru produkującego oryginalne Ainpöckisches Bier , który połączył swoją wiedzę z bawarską technologią dolnej fermen- tacji, tworząc dzisiejszy wzór koźlaka. Do roku 1818 wyszynkbocka - jak to piwo skrótowo nazywali Bawarczycy - był przy- wilejem browarów książęcych i istotnym źródłem dochodów dworu (przywilej warzenia bocka miał jeszcze klasztor minim- itów (Paulaner), nie miał jednak prawa go sprzedawać). Polska nazwa koźlak jest z kolei tłumaczeniem niemieckiego słowa bock, oznaczającego kozła.</historia>
  <aromat>Średni lub średniowysoki aromat słodowy z nutami razowego  chleba,  skórki  ciemnego  chleba,  orzechów laskowych i włoskich, dopuszczalne średnioniskie aromaty karmelowe.  Ciemne  słody  w  dużym  stężeniu  mogą  pro- dukować aromaty kojarzone z ciemnymi owocami, jak wiśnie, śliwki, czerwone winogrona, rodzynki. Aromaty te będą wy- czuwalne szczególnie w mocniejszych i starszych piwach i nie są wadą, jeśli pozostają w tle. Dopuszczalny jest niski poziom wyczuwalnego alkoholu i/lub estrów owocowych. Brak aro- matów chmielowych, diacetylu , nut siarkowych.</aromat>
  <smak>Średniowysoki,  bogaty,  złożony  smak  słodowy  o charakterze razowego chleba z nutami skórki ciemnego chle- ba, pumpernikla, tostowymi. Dopuszczalna jest średnioniska karmelowość związana z długim gotowaniem i niewielkim do- datkiem słodów karmelowych. Dopuszczalny posmak ciem- nych owoców pochodzący ze słodów i utlenienia, które może być na poziomie najwyżej niskim i nie może mieć kartonowego charakteru. Dopuszczalny niski poziom alkoholu i/lub estrów w smaku. Poza tym proﬁl czysty bez aromatów siarkowych i di- acetylu . Niskie nuty szlachetnego niemieckiego chmielu o charakterze ziołowym lub korzennym nie są wadą, ale najczęś- ciej nie występują. Ze względu na niską goryczkę, piwo może sprawiać  z  początku  wrażenie  słodkiego,  ﬁnisz  powinien  być jednak półwytrawny, słodowy, z nutami chleba długo utrzymu- jącymi się w posmaku.</smak>
  <goryczka>Średnio niska, zdominowana przez słodowość, alko- holowo-chmielowa, krótka.</goryczka>
  <wyglad>Barwa  ciemnobursztynowa  do  ciemnobrązowej, klarowne. Piana beżowa do jasnobrązowej, obﬁta, zwarta, tr- wała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średniowysoka. Aksamitna, kre- mowa tekstura. Sycące, lekko rozgrzewające. Dopuszczalna niska lepkość w ustach od alkoholu, dekstryn i związków Mail- larda. Wysycenie średnio niskie do średniego.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Słody monachijskie , Red Active , red ale  (parzone,  melanoidynowe) ,  niewielkie  ilości  słodów karmelowych,  ewentualnie  drobny  dodatek  słodów Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2barwiących . Niemiecki chmiel. Czyste, drożdże dolnej fermen- tacji pozwalające piwu zachować słodowy charakter. Zacier- ane  dekokcyjnie  oraz  długo  gotowane  w  celu  uzyskania dużych ilości związków Maillarda. Fermentowane i leżakowane w możliwie niskich temperaturach.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Einbecker &quot;Ur-Bock Dunkel&quot;, Auf- sesser &quot;Bock Bier&quot;, Klosterbräu Schwärzla &quot;Bock&quot;, Weltenburg- er Kloster Asam &quot;Bock&quot;, Piwoteka &quot;Tadek&quot;, Amber &quot;Koźlak&quot;, Tenczynek &quot;Bock&quot;, Trzech Kumpli &quot;Bock&quot;, Bytów &quot;Koźlak&quot;</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>8-10°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Kufel lub pokal Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Estry owocowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚪Owocowe estry ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚪⚫⚪Nasycenie ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●●●
Bogate, półciemne lub ciemne, mocne tradycyjne niemieckie
piwo. Sycące, ale nie słodkie. Zdominowane przez słodowe nu-
ty razowego chleba.</skrot>
</opis>
