<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>18-24°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3,5-5,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>9-14% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>20-35 IBU</goryczka>
  <barwa>35-60 EBC ●●●●●●●●●●●●● Bardzo mocne, gęste, zbliżone do likieru, piwo. Powstaje w wyniku zamrożenia piwa w stylu doppelbock i odsączenie eks- traktu. W efekcie wymrażania powstają najmocniejsze piwa na świecie  o  zawartości  alkoholu  znacznie  przekraczającej przewidziane  w  tym  opisie. Wyróżniki  stylu:  Bardzo  mocne,  rozgrzewające,  gęste, ciemne piwo pochodzące z Górnej Frankonii. Mniej słodkie, gęste, oleiste i złożone od wheat wine oraz rye wine. Mniej owocowe i chmielowe oraz gęstsze od barley wine. Niektóre dostępne na rynku eisbocki mogą mieć mniejszą zawartość alkoholu niż niektóre doppelbocki. Styl ten różni się bowiem metodą produkcji, a niekoniecznie najwyższą z możliwych za- wartością alkoholu.</barwa>
  <historia>Legenda głosi, że piwo powstało przypadkiem w roku 1890, kiedy asystent piwowara browaru w Kulmbach zostawił na noc na zimnie beczki z koźlakiem. Piwo w beczkach zamarzło, a rozsierdzony główny piwowar kazał asys- tentowi wypić ekstrakt, który nie zamarzł. Ku zaskoczeniu wszystkich okazał się on słodki, rozgrzewający i niezwykle smaczny. Jak było naprawdę, nie wiadomo - technologia pro- dukcji wina lodowego była znana od czasów Pliniusza Starsze- go, a w Niemczech świadomie stosowana od XIX w. Pomimo te- go, że produkcja wina lodowego oparta jest na innej technice (wymrażanie winogron, a nie gotowego trunku), to wydaje się prawdopodobne, że powstanie koźlaka lodowego nie było dziełem przypadku, a zamierzonym eksperymentem.</historia>
  <aromat>Dominujący aromat ciemnych słodów połączony z wyraźnymi,  średnioniskimi  do  średniowysokimi  aromatami likieru, szlachetnego alkoholu. Aromaty alkoholowe nie powin- ny być jednak nieprzyjemne, palące lub rozpuszczalnikowe.Najczęściej aromat wzbogacony jest owocowymi estrami na poziomie do średniego, o charakterze suszonych owoców, wini- aku, śliwki. Brak aromatów chmielowych. Brak diacetylu  i aro- matów siarkowych.</aromat>
  <smak>Wysoki, złożony bukiet słodowy z nutami ciemnego ch- leba, pumpernikla, skórki od chleba, świeżo upieczonego cias- ta; może mieć niskie do średnioniskich nuty karmelowe i/lub czekoladowe. Średnioniska do średniowysokiej alkoholowość o szlachetnym charakterze, bez fuzlowych, rozpuszczalnikowych niuansów. Może posiadać średni charakter owocowy, przy- wodzący na myśl rodzynki, śliwki lub wiśnie w likierze, ﬁgi lub daktyle.  Brak  nut  chmielowych.  Brak  diacetylu  i  nut siarkowych. Finisz półwytrawny do półsłodkiego, o długo utrzy- mującym się posmaku ciemnego chleba, likieru i suszonych owoców.</smak>
  <goryczka>Średnioniska do średniej, alkoholowo-chmielowa. Pozwala dominować słodszym nutom, ale balansuje je na tyle, żeby piwo nie wydawało się za słodkie.</goryczka>
  <wyglad>Ciemnomiedziane do ciemnobrązowego, z rubinowy- mi przebłyskami. Klarowne. Piana beżowa do jasnobrązowej, może być mało obﬁta i mało trwała, ale powinna być zwarta, drobnopęcherzykowa.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia wysoka, gładkie. Wysycenie niskie. Średnie do wysokiego rozgrzewanie alkoholowe, jednak bez nieprzyjemnego charakteru palącego, gryzącego, fuzlowe- go, rozpuszczalnikowego.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Głównie słód monachijski jasny (nawet 100%), z możliwym dodatkiem jaśniejszych słodów ba- zowych, słodów karmelowych  i/lub niewielkiej ilości słodów czekoladowych .  Drożdże  dolnej  fermentacji.  Długo leżakowane - niekiedy najlepsze walory osiąga nawet po pon- ad pięciu latach.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Kulmbacher &quot;Eisbock&quot;, Aventinus &quot;Eisbock&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>9-11°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Snifter, tulip Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Estry owocowe ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Fenole ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Alkoholowość ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Karmelowość ⚫⚫⚫⚫⚪⚪ Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Owocowe estry ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Fenole ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Kwaśność ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚫⚫⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Trwałość piany ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Nasycenie ⚪⚫⚪⚪⚪⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚪⚪⚫⚫⚫⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
</opis>
