<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>18-22°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3,5-5,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>7-10% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>25-35 IBU</goryczka>
  <barwa>14-54 EBC ●●●●●●●●●●●●●●●●●●●●● Mocniejsza wersja koźlaka (bocka, maibocka  lub festbocka ). Ekstremalnie słodowe piwo, nazywane czasem płynnym ch- lebem.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Bardzo pełne i sycące, ekstremalnie sło- dowe niemieckie piwo dolnej fermentacji. Od porteru bałty- ckiego  różni się jaśniejszą barwą i brakiem nut czekolad- owych. Pod względem intensywności smaku, pełni i zawartości alkoholu znajduje się pomiędzy najmocniejszym eisbockiem , a standardowymi koźlakami .</wyrozniki_stylu>
  <historia>W ramach kontrreformacji, w roku 1627 książę Bawarii Maksymilian I sprowadził do Monachium włoski zakon paulinów. Ten miał bardzo surowe zasady dotyczące postu, które pozwalały na spożycie wyłącznie płynnego pożywienia. W stosunkowo chłodnym klimacie Bawarii włoscy mnisi potrze- bowali czegoś naprawdę pożywnego. Z początku potrzebę tę zaspokajał koźlak z Browaru Książecego (Hofbräuhaus), ale w roku 1629 udało się paulinom wyprosić u księcia przywilej warzenia własnego piwa. Warto zaznaczyć, że przywilej warze- nia nie dawał mnichom prawa wyszynku, jednak paulini lekce- ważyli ten &quot;szczegół&quot;. Aby uczynić piwo jeszcze bardziej poży- wnym, mnisi warzyli koźlaka o jeszcze większym ekstrakcie i mocy. Z początku piwo nazywało się Herrenbier, des heiligen Franz Öl  (Piwo mocne, olej świętego Franciszka) lub Sankt-- Vaters-Bier  (Piwo Ojca Świętego), później przyjęła się nazwa Salvator  (Zbawiciel).  Od  1840  roku  wiele  monachijskich browarów (a później także browary spoza Monachium) warzyło mocne piwo o nazwie &quot;Salvator&quot;. Główny piwowar zsekulary- zowanego już wówczas browaru Paulaner wygrał jednak pro- ces i wyrokiem sądu uznano, że &quot;Salvator&quot; to nie nazwa stylu, ale marka piwa. Był to prawdopodobnie pierwszy przypadek takiego procesu w historii piwowarstwa. Od tego czasu piwuwarzonemu w na wzór paulińskiego piwa mocnego w innych browarach nadawano nazwy kończące się na -ator. Dla stylu przyjęła się natomiast nazwa doppelbock.</historia>
  <aromat>Średniowysoka do wysokiej słodowość o złożonym charakterze chleba razowego z nutami skórki chleba, tostowy- mi i opcjonalnie niską karmelowością. Ciemniejsze wersje mogą mieć jeszcze bardziej złożony aromat, do którego do- chodzą nuty suszonych owoców, wiśni, śliwki lub winogron na poziomie do średnioniskiego. W każdym wypadku dominować musi jednak aromat chlebowy. Aromat kontynentalnych ch- mieli  na  poziomie  najwyżej  średnioniskim,  dopuszczalny wyłącznie  w  jasnych  wersjach.  Alkohol  wyczuwalny  na poziomie do średnioniskiego, o charakterze likieru. Estry owo- cowe na poziomie najwyżej niskim. Poza tym czyste, bez di- acetylu i nut siarkowych.</aromat>
  <smak>Piwo powinno smakować jak płynny chleb. Dominować więc musi razowa słodowość z nutami skórki lub okruszków ch- leba, tostowymi, ewentualnie lekko karmelowymi. Ciemniejsze interpretacje  mogą  mieć  dodatkowe  aromaty  suszonych owoców, wiśni, śliwki lub winogron na poziomie do średnio niskiego. Chmiel wyczuwalny wyłącznie w jasnych wersjach, na poziomie do średnioniskiego, o ziołowym, kwiatowym, ko- rzennym  charakterze.  Likierowy  alkohol  wyczuwalny  na poziomie do średnioniskiego, opcjonalnie niski poziom estrów. Brak diacetylu i nut siarkowych. Finisz od półwytrawnego do półsłodkiego. Słodycz powinna pochodzić z alkoholu, melanoi- dyn lub karmelu, nie z niskiego odfermentowania, a wersje jasne powinny być półwytrawne. Słodowość powinna domi- nować, a goryczka tylko nadawać kontrast, tak by piwo nie wy- dawało się zbyt słodkie i męczące. Długo utrzymujący się w us- tach chlebowy, likierowy posmak; w wersjach jasnych z nuta- mi chmielu w tle.</smak>
  <goryczka>Średnioniska w ciemnych wersjach do średniej w wersjach jasnych. Chmielowo-alkoholowa. Nie zalegająca i gładka.</goryczka>
  <wyglad>Barwa  od  ciemnozłotej  do  ciemnobrązowej. Klarowne. Piana od białej do beżowej, obﬁta, zwarta, trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia wysoka, ale piwo nie może sprawiać wrażenia niedofermentowanego. Gładka, choć nieco lepka od alkoholu, tekstura. Wysycenie średnioniskie do śred- niego. Większość piw w tym stylu będzie nawet wyraźnie roz- grzewająca  i  nie  jest  to  wadą  dopóki  alkohol  nie  jest przeszkadzający, ostry, rozpuszczalnikowy lub dominujący. Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Surowce i technologia:  Wersje jasne opierają się na słodzie pilzneńskim  i wiedeńskim , ciemniejsze na monachijskim  i wiedeńskim . Niewielki dodatek słodów karmelowych jest do- puszczalny w obu wersjach. Do zasypu ciemnych doppelbock- ów można dodać odrobiny słodu czekoladowego . Chmiele kon- tynentalne. Czyste niemieckie drożdże dolnej fermentacji pod- kreślające aspekt słodowy piwa. Tradycyjnie zacierane dekok- cyjnie oraz długo gotowane.</odczucie_w_ustach>
  <przyklady_komercyjne>Paulaner &quot;Salvator&quot;, Ayinger &quot;Cele- brator&quot;, Spaten &quot;Optimator&quot;, Tröegs &quot;Troegenator&quot;, Weihen- stephaner &quot;Korbinian&quot;, Eggenberg &quot;Urbock 23º&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>8-12°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Snifter, tulip Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Estry owocowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Owocowe estry ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Nasycenie ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚪⚫⚫⚫⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●●●●●●●●●
Mocniejsza wersja koźlaka (bocka, maibocka  lub festbocka ).
Ekstremalnie słodowe piwo, nazywane czasem płynnym ch-
lebem.</skrot>
</opis>
