<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>11-14°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2-3°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,2-6,1% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>10-20 IBU</goryczka>
  <barwa>4-14 EBC ●●●●●● Kristallweizen (inaczej Kristall Weizen  lub Kristall Weißbier ) to ﬁltrowana, musująca, rześka wersja klasycznego bawarskiego piwa pszenicznego, nazywana czasem bawarskim szampanem ze względu na swój łagodny, owocowy smak i wysokie wysyce- nie. Rozlewany do wysokich szklanek rozszerzających się ku górze. Jako orzeźwiające piwo na lato podawane jest w niskiej temperaturze, niekiedy z dodatkiem plasterka cytryny. Ten os- tatni zwyczaj, choć popularny w przypadku tego stylu, nie jest jednak zgodny ze sztuką.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Pszeniczne, owocowo-korzenne, klarowne, orzeźwiające, pełne niemieckie piwo górnej fermentacji. Od klasycznego Hefe-Weissbier  różni się tym, że jest klarowne, mniej gęste, trochę mniej intensywne w aromacie i smaku oraz bardziej wysycone.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Pierwsze piwo w tym stylu uwarzone zostało w 1924 roku w browarze Edelweißbrauerei Oskar Farny w miejscowoś- ci Kißlegg. Podobnie jak inne niemieckie piwa pszeniczne, po drugiej wojnie światowej kristallweizen został niemal zapom- niany. Jego renesans rozpoczął się w roku 1965 i przez na- jbliższej dwie dekady to właśnie ten styl był najpopularniejszą odmianą bawarskiego piwa pszenicznego, inaczej niż dzisiaj, kiedy  weißbier  kojarzony  jest  jednoznacznie  z  mętnym, drożdżowym hefeweizenem.</historia>
  <aromat>Średni do wysokiego aromat estrów owocowych, z dominującą pozycją octanu-izoamylu (banan), uzupełnione aro- matami gruszki, brzoskwini, moreli, mirabelek, liczi lub gumy balonowej.  Średnioniski  do  średniowysokiego  aromat goździków. Bukiet mogą wzbogacać niskie aromaty kwiatowe lub waniliowe. Słodowość w tle, na poziomie średnioniskim, o chlebowym,  pszenicznym  charakterze.  Chmiel  praktycznie niewyczuwalny. Możliwa niska kwaskowość. Nuty siarkowe są wadą.Smak:  Pierwsze skrzypce będą grały estry (szczególnie ba- nanowe)  na  poziomie  średnim  do  wysokiego.  Chlebowa, pszeniczna słodowość powinna być na poziomie średnioniskim do średniego i stanowić kontrę dla estrów, podobnie jak śred- nioniskie do średniowysokich nuty goździkowe. Ze względu na zwiększoną zawartość owocowych estrów, piwo może się wy- dawać słodkie, ale nigdy nie powinno faktycznie takie być. Fin- isz wytrawny, krótki, bananowo-goździkowy, może być nieco kwaskowy ze względu na dużą zawartość CO2, wysokie odfer- mentowanie i dużą zawartość słodu pszenicznego. Chmiel niewyczuwalny. Nuty siarkowe są wadą.</aromat>
  <goryczka>Niska lub praktycznie niewyczuwalna.</goryczka>
  <wyglad>Barwa złota, klarowne. Biała, obﬁta, zwarta i trwała piana jest jednym ze znaków rozpoznawczych stylu.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia niska do średnioniskiej. Lekka, niemal wodnista tekstura. Wysokie wysycenie z wyraźnym efektem musującym.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Co najmniej 50% powinien stanowić słód pszeniczny , resztę słód pilzneński . Symboliczna dawka do- wolnego chmielu. Bawarskie drożdże przeznaczone do fermen- tacji piw pszenicznych lub mieszanka takich drożdży i mniej wyrazistych szczepów górnej fermentacji. Tradycyjnie zacier- ane dekokcyjnie z przerwą ferulikową w temp. ok. 44°C, choć obecnie coraz częściej uznaje się je za niepotrzebne. Czasem fermentowane w niższych temperaturach , aby ograniczyć pro- dukcję estrów. Przykłady  komercyjne:  Weihenstephaner  &quot;Kristallweiss- bier&quot;, Tucher &quot;Kristall Weizen&quot;, Schneider Weisse &quot;Mein Kristal- l&quot;,  Hofbräu  &quot;Kristall  Weisse&quot;,  Maisel's  Weisse  &quot;Kristall&quot;, Franziskaner &quot;Weissbier Kristallklar&quot;, Paulaner &quot;Weissbier Kris- tallklar&quot;, König Ludwig &quot;Weissbier Kristall&quot;, Erdinger &quot;Kristall&quot;, Leżajsk &quot;Pszeniczne Klarowne&quot;, Kasztelan &quot;Pszeniczne Nie- pasteryzowane&quot;.</surowce_i_technologia>
  <temperatura_serwowania>7°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Weizenglas Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Estry owocowe ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Fenole ⚪⚪⚫⚫⚫⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Owocowe estry ⚪⚪⚪⚫⚫⚫ Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Fenole ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Kwaśność ⚫⚫⚫⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚪⚪⚫ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●
Kristallweizen (inaczej Kristall Weizen  lub Kristall Weißbier ) to
ﬁltrowana, musująca, rześka wersja klasycznego bawarskiego
piwa pszenicznego, nazywana czasem bawarskim szampanem
ze względu na swój łagodny, owocowy smak i wysokie wysyce-
nie. Rozlewany do wysokich szklanek rozszerzających się ku
górze. Jako orzeźwiające piwo na lato podawane jest w niskiej
temperaturze, niekiedy z dodatkiem plasterka cytryny. Ten os-
tatni zwyczaj, choć popularny w przypadku tego stylu, nie jest
jednak zgodny ze sztuką.</skrot>
</opis>
