<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>12-13,5°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2,5-3,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,7-5,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>18-30 IBU</goryczka>
  <barwa>18-30 EBC ●●●●●●● Lager o ciemnej barwie i średniej mocy. Cechuje go średnia ch- mielowa goryczka i gładka, złożona słodowość pochodząca od słodów podstawowych, a nie specjalnych. Wyróżniki  stylu:  Ciemne  piwo  o  obﬁtej  i  trwałej  pianie, klarowne i zbalansowane między słodowością, a chmielowoś- cią.  Przejawia  podobieństwa  do  niemieckiego  piwa  mar- cowego  - podobny jest charakter słodowości (aromat i smak), jednak mniej alkoholowe, posiada wyraźniejszy aromat ch- mielowy i goryczkę. Lager wiedeński jest także mniej słodowy i chmielowy niż czeskie póciemne . Wersje amerykańskie piw wywodzących się od lagera wiedeńskiego (american amber lager) mogą być trochę mocniejsze, wytrawniejsze i bardziej goryczkowe, w przeciwieństwie do europejskiego pierwow- zoru. Dawniej warzone w Meksyku ciemne lagery miały wiele wspólnego z tym austriackim stylem piwa, jednak z czasem ich zasyp oraz smak ewoluowały. W efekcie dziś są o wiele słodsze niż dawniej, a stosowanie różnej maści dodatków sprawia, że choć posiadają ciemną barwę, nie prezentują już takiego bogatego słodowego smaku.</barwa>
  <historia>Z powstaniem wiedeńskiego lagera związana jest postać Antona Drehera (1810-1863). W 1820 r., po śmierci oj- ca, wyruszył na wędrówkę ucząc się zawodu w różnych miejs- cach w Europie. Kształcił się jako piwowar m. in. w londyńskim browarze Barclay &amp; Perkins Co. Ltd. Podczas podróży po Eu- ropie, której celem było zdobywanie praktyki piwowarskiej, poznał  Gabriela  Sadlmayera  II  (syna  właściciela  browaru Spaten), z którym zaprzyjaźnił się i wymieniał doświadczenia. Wyuczywszy się fachu w oparciu o angielski sposób słodowa- nia, jako jeden z pierwszych piwowarów z powodzeniem sto- sował jej na kontynencie. W wieku 26 lat Anton Dreher zaczął samodzielnie zarządzać browarem po wykupieniu udziałów matki.  Swoją  wersję  lagera  opracował  na  przełomie  lat 1840/1841 i początkowo piwo nosiło nazwę Swechater Lager ,dopiero później zyskało swoją współczesną nazwę. Zyski z dzi- ałalności Dreher lokował w inne browary, które wykupywał na własność w różnych rejonach Austro-Węgier. Po kilku dekadach święcenia triumfów w Europie, po I WŚ styl ten stał się rzadkością. Również dziś popularniejszy jest po drugiej stronie Oceanu Atlantyckiego, a dokładniej w Meksyku, gdzie rozpropagowany został przez austriackich imigrantów (a zwłaszcza piwowarów) oraz za sprawą interwencji francuskiej i osadzeniu przez Napoleona III w Meksyku jako władcy Maksy- miliana I (pochodzącego z rodu Habsburgów). Choć jego rządy trwały zaledwie trzy lata (1864-1867), a on sam został stra- cony, za jego rządów lager wiedeński stał się bardzo popu- larny. Z czasem styl ewoluował, stając się coraz słodszy. Jego zasyp modyﬁkowano poprzez coraz większy udział dodatków niesłodowanych (głównie kukurydzy), przez co współczesne wersje nie posiadają już takiej bogatej i złożonej słodowości jak europejskie pierwowzory.</historia>
  <aromat>Złożona słodowość (nuty chleba, ciastek, tostowe) na poziomie średniowysokim. Aromaty chmielowe od braku do niskich. Mogą występować pod postacią nut kwiatowych lub korzennych. Aromaty karmelowe lub palone są niepożądane. Posiada czysty, typowy dla lagerów, charakter.</aromat>
  <smak>Na pierwszym planie złożony, słodowy smak skon- trowany na tyle mocną goryczką, aby piwo miało wytrawny ﬁnisz.  W  smaku  mogą  pojawiać  się  nuty  tostowe,  ale karmelowe i palone posmaki nie są pożądane. Smaki ch- mielowe na poziomie od niskiego do braku. Najczęściej kwia- towe  lub  korzenne.  Wyczuwalne  zwłaszcza  na  ﬁniszu.  Smak czysty, lagerowy. Balans przesunięty w stronę słodowości.</smak>
  <goryczka>Od braku do niskiej, pochodząca od kontynental- nych odmian, delikatna, dość długa, ale nie zalegająca.</goryczka>
  <wyglad>Kolor  może  być  od  czerwonobursztynowego  do miedzianego  z  towarzyszącymi  czerwonymi  reﬂeksami.  Piwo powinno być klarowne. Piana gęsta, obﬁta, trwała, najczęściej w kolorze złamanej bieli.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia w przedziale od średnioniskiej do średniej. Wysycenie na średnim poziomie. Gładkie i kremowe.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Podstawę  zasypu  stanowi  słód wiedeński , nadający piwu bogaty, słodowy smak i aromat. Często występuje także słód monachisjki ( jasny  i/lub ciemny ) dla zaciemnienia barwy piwa oraz nadania słodowości bardziej kompleksowego charakteru. Można użyć też niewielkich ilości Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2słodów karmelowych lub palonych, jednak pamiętać należy, że posmaki karmelowe i palone są nieporządane. Można użyć także  słodu  red  ale ,  aby  nadać  gotowemu  piwu  pełni, zwłaszcza jeśli nie planuje się zacierać dekokcyjnie. Najod- powiedniejszymi  odmianami  chmielu  będą  szlachetne  od- miany kontynentalne - przede wszystkim Saaz i Styrian po- chodzące  z  dawnego  obszaru  Austro-Węgier.  Kwestia  proﬁlu mineralnego wody jest dyskusyjna. Według jednych nie odgry- wa ona kluczowego znaczenia, w opinii innych jej skład jest bardzo istotny. Ważne jest, aby nie posiadała za wiele siar- czków uwypuklających chmielowość. Pożądane są chlorki i jony sodowe, które pozwolą uwydatnić nuty pochodzące od słodów. Drożdże dolnej fermentacji. Historycznie stosowano zacieranie dekokcyjne (dekokcję trójwarową). Dziś metoda ta stosowana jest relatywnie rzadko, a zamiast nie stosuje się zacieranie infuzyjne. Brzeczka gotowana jest do 90 minut. Na- jczęściej chmiel dozowany jest wyłącznie w jednej dawce i nie stosuje się chmielenia na aromat. Przykłady  komercyjne:  Devils  Backbone  Vienna  Lager, Heavy Seas Cutlass Amber Lager, Schell’s Firebrick, Browar PINTA Odsiecz wiedeńska.</surowce_i_technologia>
  <komentarz>Rozważane  jest  sklasyﬁkowanie  tego  stylu  w przewodniku BJCP w kategorii piw historycznych, przez co współczesne, słodsze wersje, zostałyby ujęte jako miedzynaro- dowe ciemne lagery.</komentarz>
  <temperatura_serwowania>4-7°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>kufel, szklanka lagerowa Bibliograﬁa: - Wątek na piwo.org poświęcony stylowi . - Opis stylu w serwisie kegerator.com . - Blog poświęcony historii lagera wiedeńskiego . - Hasło &quot;lager wiedeński&quot; w słowniku poświęconym piwu i pi- wowarstwu . - Artykuł poświęcony dziejom lagera wiedeńskiego w Ameryce Północnej . - Informacje dostępne na blogu Rona Pattinsona . -  George,  and  Laurie  Fix.  Märzen,  Oktoberfest,  Vienna. Boulder, Brewers Publications, 1991. - Dorota Chrapek: Wiedeńska elegancja, w: &quot;Piwowar&quot; 27 (2018). Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚪Estry owocowe ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Owocowe estry ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚪⚪       (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
</opis>
