<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>7-12°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>1,0-4,0°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>2-3,2% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>15-25 IBU</goryczka>
  <barwa>4-10 EBC ●●●● Niemiecka odmiana piwa o niskiej zawartości alkoholu. Stylem bazowym mogą być piwa zarówno dolnej, jak i górnej fermen- tacji.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Piwem bazowym najczęściej jest helles  lub pils, jednak mogą to być też np. koelsch  lub weizen . Leichtbier zawiera jednak o 30-50% mniej alkoholu i kalorii niż styl ba- zowy. Opis dotyczy także starszego Schankbier , który jest jas- nym piwem w stylu hellesa lub pilsa o zawartości ekstraktu od 7 do 11°Plato i dopóki zawartość alkoholu nie przekracza ram określonych w niniejszym opisie, takie piwa też mogą być klasyﬁkowane  jako  leichtbier,  bez  konieczności  stosowania technik  dealkoholizacyjnych.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Piwo lekkie, odpowiedź na zmieniające się trendy w stylu życia i pośrednio w piciu piwa, na fali których powstały takie napoje piwne, jak np. radler. Piwo coraz częściej ma służyć orzeźwieniu, a jego odurzające właściwości są kwestią uboczną. Styl ten jednak nie przyjął się zbyt dobrze i nie jest zbyt popularny (w 2018 r. ponad 85% respondentów w Niem- czech odpowiedziało, że nigdy w życiu go nie próbowało).</historia>
  <aromat>Zależny od stylu, najczęściej o niskiej do śred- nioniskiej słodowości i podobnej chmielowości. Lekkie wersje weizena będą się charakteryzowały średnioniskim do średnie- go aromatem banana i goździka. Proﬁl innych odmian leicht- biera powinien być czysty i pozbawiony wyraźnych aromatów estrowych  lub  fenolowych.  Diacetyl,  aromaty  siarkowe  i związane z utlenieniem (papierowe) nie są dopuszczalne w żadnej odmianie stylu.</aromat>
  <smak>Podobnie jak w aromacie, smak będzie zależny od sty- lu bazowego i zawierał jego cechy charakterystyczne. Wszys- tkie jednak powinny być wytrawne i zbalansowane lub o balan- sie przechylonym w stronę słodowości. W przypadku piwpszenicznych dopuszczalna jest niska kwaskowość.</smak>
  <goryczka>Od niewyczuwalnej do średnioniskiej, chmielowa, gładka, krótka.</goryczka>
  <wyglad>Barwa słomkowa do złotej, klarowne. Piana biała, średnio trwała do trwałej, drobna do średniopęcherzykowej, średnio obﬁta do wysokiej.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia niska do średniej, pijalne, może być wodniste. Wysokie wysycenie zwiększa odczucie orzeźwie- nia.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Technologia produkcji odpowiada stylowi bazowemu. Wcześniej kończona jest jednak fermentac- ja lub piwo jest dealkoholizowane. W warunkach domowych można przeprowadzić zacieranie w wysokich temperaturach (ok. 72°C), co skutkować będzie wyższą produkcją niefermen- towalnych dekstryn, a mniejszą cukrów prostych. W efekcie pi- wowar otrzyma piwo o stosunkowo niskiej zawartości alkoholu i wyższej pełni.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Brauerei Beck &amp; Co. &quot;Beck’s Light&quot;, Bitburger &quot;Bitburger Light&quot;, Mahr’s Braeu &quot;Mahr's Leicht&quot;, Pau- laner &quot;Münchner Hell Leicht&quot;, Paulaner &quot;Premium Leicht&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>7°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Zależna od stylu bazowego Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Estry owocowe ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Fenole ⚫⚪⚫⚫⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Owocowe estry ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Fenole ⚫⚪⚫⚫⚪⚪Kwaśność ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚫⚫⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚫⚫⚫⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚪⚪⚫ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●
Niemiecka odmiana piwa o niskiej zawartości alkoholu. Stylem
bazowym mogą być piwa zarówno dolnej, jak i górnej fermen-
tacji.</skrot>
</opis>
