<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>8-10°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>1-2°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>3,5-4,7% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>5-12 IBU</goryczka>
  <barwa>6-12 EBC ●●●● Jasnozłote, historyczne piwo wywodzące się z centralnych Niemiec (Lichtenhain, Turyngia). Należy do tej samej rodziny co grodziskie , gose  czy berliner weisse . Wyróżnia je jednak specyﬁczne  dla  stylu  połączenie  delikatnej  kwaśności  z dymionym  charakterem.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Dymione, kwaśne, piwo górnej fermentacji. Podobnie jak podobne style bardzo delikatnie chmielone. Pomi- mo średnio lekkiej do średniej pełni, dzięki wysokiemu odfer- mentowaniu  i  wysokiemu  nagazowaniu  ma  orzeźwiający charakter.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Styl wywodzi się z Niemiec. Znane było już w XIX w. Jak podaje literatura, początkowo produkowane tylko z węd- zonego słodu jęczmiennego, ale od lat 30. XX w. zaczęto sto- sować w zasypie słód pszeniczny, najpierw około 1/3, a potem 2/3 zasypu. Na początku stosowano fermentację spontan- iczną,  którą  zastąpiono  drożdżami  górnej  fermentacji. Początkowo brzeczki nie gotowało się, a jedynie dodawano do fermentacji bakterie kwasu mlekowego.</historia>
  <aromat>Dymny, ogniskowy, o średnioniskim natężeniu owo- cowych  estrów,  z  wyczuwalnymi  nutami  chlebowymi  i zbożowymi. Aromatów chmielowych brak lub bardzo niskie, po- chodzące z tradycyjnych niemieckich odmian chmielu.</aromat>
  <smak>Wyraźna kwaśność charakterystyczna dla piw fermen- towanych z udziałem bakterii kwasu mlekowego, której to- warzyszą silne akcenty owoców, takich jak jabłka i cytryny. Posmak dymny mocno wyczuwalny, ważne jednak aby miał charakter ogniskowy. Piwo powinno być wytrawne z kwaśno- dymnym posmakiem. Goryczka niska. Nuty słodowe i chle- bowe pochodzą z dodatku słodu pszenicznego, jednak nie mogą dominować nad dymnością i kwaśnością. słodowość powinna być niższa od dymności i kwaśności.Goryczka:  Niska, gładka, nie zalegająca.</smak>
  <wyglad>Barwa  piwa  od  głębokożółtej  do  jasnozłotej. Klarowne do lekko przygaszonego Piana drobnopęcherzykowa, wysoka, biała lub o lekko złamanej bieli. Trwałość piany wyso- ka.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnioniska do średniej. Łechta- jąca w podniebienie kwasowość. Mocne nagazowanie.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Podstawowym surowcem jest węd- zony słód jęczmienny, w drugiej kolejności do zasypu stosuje się słód pszeniczny , którego udział wynosi od 30 do 50%. Drożdże górnej fermentacji, bakterie kwasu mlekowego. Trady- cyjne niemieckie odmiany chmielu. Zacieranie tradycyjnie in- fuzyjne. Często we współczesnych recepturach spotykamy in- formację, że gotowanie przebiega bardzo krótko np. 15-20 min. Fermentacja w 20°C.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Pinta „Kwas Beta”.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>8-10°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Szkło degustacyjne, weizen Bibliograﬁa: - BJCP - R. Mosher, &quot;Tasting Beer&quot;. - R. Mosher &quot;Radical Brew- ing&quot;. Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Estry owocowe ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Fenole ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Kolendra ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Funky ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Wędzonka ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Drewno/beczka ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Ziołowy ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Paloność ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Mleczność ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Karmelowość ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚪⚪⚪⚪⚪DMS ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Owocowe estry ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Funky ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Wędzonka ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Drewno/beczka ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Ziołowy ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Kwaśność ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Paloność ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Mleczność ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Karmelowość ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚪⚪⚪⚪⚪DMS ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫ Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚫⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Cierpkość ⚪⚪⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●
Jasnozłote, historyczne piwo wywodzące się z centralnych
Niemiec (Lichtenhain, Turyngia). Należy do tej samej rodziny
co grodziskie , gose  czy berliner weisse . Wyróżnia je jednak
specyﬁczne  dla  stylu  połączenie  delikatnej  kwaśności  z
dymionym  charakterem.</skrot>
</opis>
