<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>13-15°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3-5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>5,0-6,2% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>20-35 IBU</goryczka>
  <barwa>18-28 EBC ●●●●●● Niemieckie piwo pełne ( Vollbier ) o wyraźnie słodowym smaku i aromacie pochodzącym ze słodu monachijskiego . Charak- teryzuje się czystym proﬁlem i miedzianą barwą.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Czyste, pełne, słodowe piwo dolnej fermen- tacji. Mniej bogate i słabsze od koźlaka . Czystsze, mniej karmelowe i mniej chmielowe od a href=&quot;/czeskie-polciem- ne-polotmave/&quot;&gt;czeskiego piwa półciemnego . Z reguły ciem- niejsze, pełniejsze, bardziej alkoholowe i bardziej słodowe niż Lager Wiedeński, z którym dzieli wiele podobieństw i niektóre przykłady piw mogłyby równie dobrze pasować do obu kate- gorii.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Bawarskie prawo browarnicze z 1539 r. oraz dekret księcia Albrehta V z roku 1553 ograniczały okres, w którym dozwolone było warzenie piwa do niecałych 7 miesięcy od Michała (św. Michała - 29 września) do Jerzego (św. Jerzego - 23 kwietnia). Produkcja piwa w miesiącach letnich była zakaza- na głównie ze względu na zagrożenie pożarowe, jakie ze sobą niosła. W celu zachowania zadowalającego wszystkich intere- sariuszy poziomu spożycia piwa, browarnicy już w marcu za- czynali warzyć specjalny trunek o zwiększonym ekstrakcie, mocy i zawartości chmielu, który w cieplejszych miesiącach miał zaspokajać potrzeby spragnionych bawarczyków. Piwa marcowe były leżakowane w głębokich skalnych piwnicach (Felsenkeller ), gdzie można było zachowywać stałą, niską (średnio 8-12 °C) temperaturę. Piwnice te znajdowały się na- jczęściej pod, lub w sąsiedztwie ogródków piwnych, aby umożliwić szybki wyszynk leżakowanego piwa. Było to najtr- walsze z dostępnych piw, w związku z czym rozlewano je, dopiero kiedy skończyły się zapasy. Dochodziło więc nie raz do sytuacji, kiedy na krótko przed dniem św. Michała i początkiem nowego sezonu warzelnego, w piwnicach zachowy- wały się spore zapasy Marcowego. W takich sytuacjach, z końcem września, organizowano huczne imprezy, w trakciektórych całe piwo miało zostać wypite. Do tej tradycji (coraz bardziej luźno, niestety) nawiązuje współczesny Oktoberfest. Od pierwszej edycji w 1810 roku aż do niedawna piwo mar- cowe  było  oﬁcjalnym  stylem  tego  wydarzenia,  ale  od  roku 1990 jest nim festbier  - jaśniejsze i mniej złożone piwo, zbliżone bardziej do stylu helles. Piwo marcowe zostało niemal zapomniane, ale obecnie przeżywa w Niemczech mały rene- sans.</historia>
  <aromat>Średni  do  średniowysokiego  aromat  słodowy  o charakterze typowym dla słodu monachijskiego , czyli chle- bowym, tostowym, herbatnikowym, melanoidynowym. Czysty charakter lagerowy bez estrów, fenoli, diacetylu, aromatów siarkowych. Dopuszczalny niski, nie przeszkadzający poziom alkoholu. Niski aromat niemieckich szlachetnych odmian ch- mielu (ziołowy, kwiatowy) w tle.</aromat>
  <smak>Średni do średniowysokiego smak słodowy. Słodowość powinna być złożona i wyraźna, ale dyskretna, pozbawiona krzykliwych  smaków  karmelowych,  toﬃ,  kawowych,  czy palonych. Dominować powinny melanoidynowe nuty chleba ra- zowego, grzanek, skórki od chleba. Czysty charakter lagerowy bez  estrów,  fenoli,  diacetylu,  aromatów  siarkowych.  Do- puszczalny niski poziom alkoholu, nie powinien być on jednak ostry. Niski poziom niemieckich szlachetnych odmian chmielu (ziołowy, kwiatowy) powinien być wyczuwalny. Balans zdecy- dowanie słodowy. Z początku piwo może sprawiać wrażenie słodszego, ale ﬁnisz powinien być wytrawny, a w najmocnie- jszych wersjach wytrawny lub półwytrawny. W ﬁniszu powinny stale dominować eleganckie nuty słodowe, ewentualnie uzu- pełnione szlachetnym chmielem.</smak>
  <goryczka>Średnioniska do średniej, powinna zapewniać bal- ans dla słodowości, tak żeby piwo nie wydawało się słodkie. Chmielowa, łagodna, średnio długa.</goryczka>
  <wyglad>Złotopomarańczowe do miedzianego. Klarowne. Pia- na biała do beżowej, zwarta, trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia  średnia  do  średniowysokiej. Wysycenie średnie. W mocniejszych wersjach możliwe niskie, nieostre  rozgrzewanie  alkoholowe.  Nie  może  być  lepkie, oleiste, śliskie na podniebieniu, ściągające.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Głównie słód monachijski , ewentual- nie uzupełniony słodem pilzneńskim  i/lub wiedeńskim . Trady- cyjnie zacierane dekokcyjnie. Szlachetne niemieckie chmiele. Czyste niemieckie drożdże dolnej fermentacji. Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Przykłady komercyjne:  Ayinger &quot;Oktober Fest-Märzen&quot;, Au- gustinerbräu Kloster Mülln &quot;Märzen&quot;, Hacker-Pschorr &quot;Oktober- fest Märzen&quot;. Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Estry owocowe ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Owocowe estry ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</surowce_i_technologia>
  <skrot>●●●●●●
Niemieckie piwo pełne ( Vollbier ) o wyraźnie słodowym smaku
i aromacie pochodzącym ze słodu monachijskiego . Charak-
teryzuje się czystym proﬁlem i miedzianą barwą.</skrot>
</opis>
