<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>7-10°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2,0-3,3°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>2-4% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>10-25 IBU</goryczka>
  <barwa>20-50 EBC ●●●●●●●●●●●●●●●● Lekkie brytyjskie piwo górnej fermentacji, zazwyczaj ciemne. Współcześnie styl określany jest często jako dark mild .</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Brytyjskie piwo lekkiej fermentacji, w więks- zości przypadków ciemne, o niskim ekstrakcie początkowym, wyraźnym słodowym charakterze oraz nutach pochodzących z ciemnych odmian słodu. Od lat 60. coraz bardziej traciło popu- larność, ale niewielkie browary nie pozwoliły mu popaść w za- pomnienie. Poza Anglią niemal niespotykane.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Pierwotnie, od XVII w., angielski termin mild nie od- nosił się do konkretnego stylu, lecz oznaczał piwo młode, nieodleżakowane, w odróżnieniu od popularnych w tym okre- sie piw długodojrzewających (ang. stale ). Mildy, które mogły być zatem ciemne lub jasne, często kupażowano z piwami odleżakowanymi. W XIX w. zaczęto odwracać się od piw dojrza- łych i konsumenci preferowali produkty świeższe. W XIX w. w ofertach wielu browarów znajdowały się zwykle trzy albo cztery mild ales , zwyczajowo oznaczane odpowiednią liczbą znaków &quot;X&quot; - najsłabsze określano jako X, najmocniejsze – XXXX. Ich ekstrakt początkowy sięgał od 13,5 do 17,5°Blg, zmniejszał się jednak z czasem, przed wybuchem pierwszej wojny światowej schodząc do 11°Blg. Gospodarka wojenna oz- naczała braki surowcowe i konieczność jeszcze większego ograniczenia ekstraktu początkowego – do 5,75°Blg lub nawet niżej. Po II Wojnie Światowej styl na krótko wrócił na jakiś czas do łask, ale od lat 60. popadał w coraz większe zapomnienie na rzecz jasnych lagerów oraz bitterów. Pozostał stosunkowo pop- ularny jedynie w regionach West Midlands i North West Eng- land, a w Walii przekształcił się w niskoakoholową, słodką wari- ację. Te browary, które zdecydowały się utrzymać produkcję, odkryły, że uzyskają wyższą sprzedaż, jeśli zamiast określeniamild zaczną stosować np. dark, ciemne. Popularność stylu poza Anglią jest bardzo niska. Nie cieszy się renomą i nie może liczyć na wysoką sprzedaż, dlatego rzadko biorą się za niego nawet browary rzemieślnicze. W niektórych regionach Anglii tradycyjnie serwuje się je &quot;rżnięte&quot; z innymi piwami. W West Midlands do pint glass  wle- wa się pół na pół beczkowe mild ale oraz butelkowe brown ale,  powstałą  mieszankę  nazywa  się  niezbyt  wyraﬁnowanie brown and mild . W rejonie North West England mild ale łączy się pół na pół z bitterem i powstały kupaż nazywa się mixed . Taka sama kombinacja w Norfolk nosi nazwę twos.</historia>
  <aromat>Dominacja nut słodowych na poziomie od niskiego do średniego, które mogą przybierać formę aromatów czekola- dowych, orzechowych, tostowych, karmelowych i zbożowych, dopuszczalne są też lekkie nuty tostowe i palone na poziomie najwyżej niskim. Estry owocowe na poziomie najwyżej niskim. Dwuacetyl  dopuszczalny na poziomie niskim lub zerowym, aro- maty chmielowe dopuszczalne najwyżej na poziomie niskim.</aromat>
  <smak>Piwo ma charakter przede wszystkim słodowy, przy czym można spotkać się z szeroką gamą nut wywodzących się z zastosowanych odmian słodu: czekolada, orzechy, smaczki tostowe, karmel, toﬃ, słodycz, lukrecja, melasa, śliwki, rodzyn- ki. Słodycz nie jest obowiązkowa, ciemniejsze wersje mogą być bardziej wytrawne i posiadać lekki charakter palony. Sło- dowość  powinna  być  zbalansowana  goryczką.  Estry  na poziomie niskim lub zerowym. Dwuacetyl  dopuszczalny na poziomie najwyżej niskim. Aromaty chmielowe dopuszczalne najwyżej na poziomie niskim.</smak>
  <goryczka>Od niskiej do średniej. Jej zadaniem jest zapewnie- nie balansu dla słodowości, ale nie zdominowanie jej.</goryczka>
  <wyglad>Barwa od ciemnomiedzianej do ciemnobrązowej, choć zdarzają się nieliczne przykłady jaśniejsze, od złotych do jasnomiedzianych. Piwo zazwyczaj klarowne, choć tradycyjnie nie podlega ﬁltracji. Piana od niskiej do średniej, w kolorze zła- manej bieli do beżowej. Z powodu niskiego nagazowania, do- datku  surowców  niesłodowych  i  niskiego  ekstraktu początkowego  może  być  nietrwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia od niskiej do średniowysokiej. Nagazowanie od niskiego do średnioniskiego. W przypadku wykorzystania słodów palonych może występować cierpkość na niskim poziomie. Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Surowce i technologia:  Tradycyjnie do produkcji wykorzystu- je się słód mild, uzyskiwany w sposób zbliżony do słodu pale ale, jednak suszony w nieco wyższej temperaturze, co daje mu silniejszy smak i aromat. Poza nim w zasypie głównie słody monachijski , wiedeński  i pilzneński . Efekt słodu mild można zduplikować, mieszając słód pale i monachijski  (w pro- porcjach zależnych od parametrów konkretnych słodów z konkretnych słodowni). Ponadto wykorzystuje się niewielkie ilości słodów karmelowych i barwiących.  Dopuszczalne wyko- rzystanie cukrów, nie są one jednak niezbędne. Chmielenie za pomocą odmian angielskich, choć używanych z umiarem. Fer- mentacja drożdżami do piw angielskich.</odczucie_w_ustach>
  <przyklady_komercyjne>Moorhouse &quot;Black Cat&quot;, Adnams &quot;Gunhill&quot;, St Peters &quot;Mild&quot;, Dark Star &quot;Victorian Ruby Mild&quot;, Pra- cownia Piwa &quot;Dżok&quot;, Profesja &quot;Listonosz&quot;, Jan Olbracht &quot;Poseł z Albionu&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>10-13°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>nonic pint glass Bibliograﬁa: - http://www.bjcp.org/style/2015/13/13A/dark-mild/ - https://en.wikipedia.org/wiki/Mild_ale Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Estry owocowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Paloność ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Karmelowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Owocowe estry ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Paloność ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Karmelowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Trwałość piany ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚫⚫⚫⚫⚪Nasycenie ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Cierpkość ⚪⚪⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●●●●
Lekkie brytyjskie piwo górnej fermentacji, zazwyczaj ciemne.
Współcześnie styl określany jest często jako dark mild .</skrot>
</opis>
