<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>12-16°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3-5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>3,5-6,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>20-35 IBU</goryczka>
  <barwa>50-80 EBC ●●●●●●●●●●●●●●●● Ciemne piwo górnej fermentacji z wyraźnie zaznaczonym palonym  smakiem/aromatem  -  często  podobne  do  kawy zbożowej z mlekiem.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Słodsze od dry stoutu. Bardziej palone, ciemniejsze i słodsze niż robust porter.</wyrozniki_stylu>
  <aromat>Aromaty  słodowe:  głównie  kawy  zbożowej  z mlekiem, palone, ale też gorzkiej lub mlecznej czekolady, czy kakao od słodów palonych na poziomie od średniego do śred- nio wysokiego. Aromaty chmieli kontynentalnych (ziołowe; kwi- atowe; owocowe – ale nie cytrusowe, tropikalne, a raczej czer- wonych owoców) na poziomie od niewyczuwalnych do niskich. Estry owocowe (czerwone jabłka, gruszki) od niewyczuwal- nych do średnio-niskich. Aromaty alkoholowe nie mogą wys- tępować. Brak dwuacetylu, aldehydu octowego i aromatu roz- puszczalnikowego. Aromat spalenizny jest niedopuszczalny. Balans po stronie słodowej, kojarzący się z kawą zbożową z mlekiem lub ciemną czekoladą.</aromat>
  <smak>Na pierwszym planie smaki słodowe: średnie do śred- nio wysokich smaki czekoladowe, kawowe, palone od słodów palonych i czekoladowych. Smaki chmielowe (ziołowe; kwia- towe; owocowe – ale nie cytrusowe, tropikalne, a raczej czer- wonych owoców) mogą wystąpić maksymalnie na poziomie niskim. Estry owocowe (np. czerwone jabłko, gruszka) od niewyczuwalnych do średnio-niskich. Brak dwuacetylu, aldehy- du octowego i aromatu rozpuszczalnikowego. Smak spal- enizny jest niedopuszczalny. Smak od półsłodkiego do słodkie- go na otwarciu z półsłodkim ﬁniszem. Balans po stronie słod- kiej, słodowej wspomaganej przez dodatek laktozy. Może po- jawić się kwaśna nuta na poziomie do niskiego pochodząca od słodów palonych i czekoladowych.</smak>
  <goryczka>Niska do średnio niskiej, pochodząca zarówno odchmielu, jak i palonych słodów.</goryczka>
  <wyglad>Barwa  od  ciemnobrązowej  do  czarnej,  zwykle nieprzejrzyste.  Średnioobﬁta,  trwała,  drobno–pęcherzykowa do średnio–pęcherzykowej piana koloru od kremowego do jas- nobrązowego</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Wysycenie niskie do średniego. Pełnia od średnio–niskiej do średniej. Gładka tekstura, nie może być ostre, czy pikantne. Odczucie ściągania jest niedopuszczalne. Brak rozgrzewania.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Podstawę zasypu stanowi zwykle słód  pale  ale.  Możliwy  jest  niewielki  dodatek  słodów karmelowych. Palone słody i palony niesłodowany jęczmień na- dają ciemną barwę i odpowiednią paloność. Dodatek laktozy podnosi słodycz i wprowadza mleczne aromaty/smaki. Ch- miele kontynentalne. Drożdże neutralne lub o lekko estrowym proﬁlu; zwykle dość płytko odfermentowujące.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Sweet Cow (Alebrowar)</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>16-18°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>shaker, pokal, snifter, pintowa szklanka Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Estry owocowe ⚫⚫⚫⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Owocowe estry ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Kwaśność ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Trwałość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●●●●
Ciemne piwo górnej fermentacji z wyraźnie zaznaczonym
palonym  smakiem/aromatem  -  często  podobne  do  kawy
zbożowej z mlekiem.</skrot>
</opis>
