<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>10-14°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2-4°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,3-6,2% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>30-45 IBU</goryczka>
  <barwa>6-16 EBC ●●●●●● Styl ten jest reinterpretacją klasycznego pilznera, polegającą na zastosowaniu nowych odmian chmielu. Stworzone dla os- ób, które albo dopiero przekonują się do chmielowych aro- matów kojarzonych ze sztandarowymi produktami &quot;piwnej re- wolucji&quot; albo tych, którzy już są do nich przekonani, ale na równi z nimi cenią sobie tradycyjne smaki.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Zbalansowane, słodowo-chmielowe, jasne, orzeźwiające, sesyjne, nowofalowe piwo dolnej fermentacji. Może być bardziej zbliżony do czeskich lub do niemieckich piw dolnej  fermentacji.  Na  ich  tle  wyróżnia  się  odmiennym proﬁlem  chmielowym  pochodzącym  najczęściej  z  nowo- falowych odmian amerykańskich lub z regionu zachodniego Pa- cyﬁku.  Od  APA  różni  się  bardziej  wyrazistym  proﬁlem  sło- dowym, niższą zawartością estrów i wyższą dozwoloną zawar- tością aromatycznych substancji siarkowych i diacetylu . Nie należy tego stylu mylić z american pale lager, który jest równie wyraźnie chmielowy, ale nieraz bardziej gorzki oraz często charakteryzuje się niską słodowością.</wyrozniki_stylu>
  <aromat>Na pierwszy nos pojawiają się nuty nowofalowych ch- mieli - najczęściej owocowe, cytrusowe, kwiatowe lub ży- wiczne, ale przy obecnej różnorodności inwencja piwowara nie powinna być w tym wymiarze ograniczona. Aromaty te powin- ny być na poziomie średnim do średnio wysokiego. Na drugim planie pojawia się słodowość na poziomie średnioniskim do średniego, o chlebowym lub zbożowym charakterze z najwyżej średnioniskimi nutami orzechów, herbatników lub miodu (ze słodu, nie z utlenienia). Dopuszczalne są aromaty charakterys- tyczne dla europejskich oryginałów, w szczególności diacetyl (nieobecny do średnioniskiego), H2S (nieobecny do niskiego) lub DMS (nieobecny do niskiego). Poza tym proﬁl czysty, bez wyraźnych estrów ani alkoholu.</aromat>
  <smak>Bogata  i  złożona  chlebowa  słodowość  z  nutamiorzechów, tostów lub miodu, skrzyżowana z różnorodnością smaków nowofalowych chmieli. Bardziej niż w przypadku aro- matu,  smak  powinien  charakteryzować  się  równowagą pomiędzy  słodowością,  a  charakterem  chmielowym.  Obie cechy powinny być na poziomie średnim oraz zgodnie ze sobą współgrać.  Jedynie  w  piwach  o  najniższym  ekstrakcie początkowym słodowość może być na poziomie średnioniskim i ustępować nieco chmielom. Trzeba mieć na uwadze, że nie wszystkie nowofalowe chmiele muszą pasować do reszty proﬁlu, podobnie zbyt agresywne chmielenie na zimno może nadać niepożądanych trawiastych posmaków i zepsuć balans. Finisz średnio długi z wyczuwalnymi wpływami zarówno słodu, jak i chmielu. Najczęściej wytrawny, lecz w zależności od eks- traktu początkowego, użytych surowców i (nie)obecności di- acetylu  w odczuciu może się wahać w kierunku wytrawnego lub półwytrawnego. Dopuszczalne są nuty diacetyl  (nieobecny do średnioniskiego), H2S (nieobecny do niskiego) lub DMS (nieobecny do niskiego). Poza tym proﬁl czysty.</smak>
  <goryczka>Średnia do średniowysokiej, chmielowa, nie szorst- ka, może lekko zalegać po przełknięciu.</goryczka>
  <wyglad>Od złotej do ciemnozłotej. Może być lekko zamglone ze względu na chmielenie na zimno lub całkowicie klarowne. Piana obﬁta, biała, zwarta i trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnia, tekstura lekka, gładka. Pi- wo rześkie. Brak szorstkości, cierpkości czy uczucia lepkości. Obecność diacetylu  może uczynić piwo śliskim na podniebie- niu i nie jest to wadą. Nasycenie średnie do średniowysokiego.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Zasyp składać się może w 100% ze słodu pilzneńskiego . Dopuszczalny jest niewielki dodatek jas- nych  słodów  karmelowych  lub  ciemniejszych  słodów  ba- zowych ( wiedeński , monachijski ). Zacieranie dekokcyjne może pomóc wydobyć bardziej złożone aromaty słodowe. Solidna dawka  nowofalowych  chmieli.  Najlepiej  pochodzenia amerykańskiego lub nowozelandzkiego, ale dopuszczalne są też nowe odmiany europejskie, jeśli ich proﬁl jest zbliżony do proﬁlu  chmieli  zza  oceanu(ów).  Wydawać  się  może,  że  do bardziej wytrawnych i czystszych pilsów w stylu niemieckim pasować będą lepiej chmiele cytrusowe lub kojarzące się z bardziej  soczystymi  owocami,  natomiast  bardziej  słodowe pilznery w stylu czeskim skorzystają na chmieleniu odmianami dającymi  aromaty  owoców  tropikalnych,  ale  inwencja  pi- wowara nie powinna być tą sugestią ograniczona. Chmielenie na zimno jest dopuszczalne, ale powinno być stosowane os- trożnie i z umiarem, aby nie uczynić piwa zbyt trawiastym i nie przykryć całkiem jego strony słodowej. Drożdże dolnej fer- Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2mentacji przeznaczone do pilznerów czeskich lub niemieckich pilsów.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Mikkeller &quot;Keeper American Pilsner&quot;, Avery Joe's &quot;Premium American Pilsner&quot;, Brokreacja &quot;The Cop&quot;, PINTA &quot;Oki Doki&quot;, Waszczukowe &quot;American Pils&quot;, Pinta &quot;Yes, Pils!&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>8-10°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Półlitrowa szklanka, shaker lub kufel Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Estry owocowe ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪DMS ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Owocowe estry ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪DMS ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●
Styl ten jest reinterpretacją klasycznego pilznera, polegającą
na zastosowaniu nowych odmian chmielu. Stworzone dla os-
ób, które albo dopiero przekonują się do chmielowych aro-
matów kojarzonych ze sztandarowymi produktami &quot;piwnej re-
wolucji&quot; albo tych, którzy już są do nich przekonani, ale na
równi z nimi cenią sobie tradycyjne smaki.</skrot>
</opis>
