<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>24+°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>5-12°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>8+% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>80-120 IBU</goryczka>
  <barwa>80-120 EBC ●●●●●●●●●●●●●●●●●●●●● Imperialny stout leżakowany z drewnem pod dowolną posta- cią. Drewno ma nadać słodkich (waniliowych, kokosowych) ak- centów.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Bardziej palony i ciemniejszy od porteru bał- tyckiego. Od podstawowej wersji odróżnia go leżakowanie z drewnem w trakcie produkcji.</wyrozniki_stylu>
  <aromat>Bogate aromaty słodowe: czekoladowe, kawowe, palone, od słodów palonych na poziomie od średniowysokiego do wysokiego oraz suszonych owoców (rodzynki, wiśnie, śliwk- i) od słodów karmelowych na poziomie od średnio-niskiego do średniego. Możliwe występowanie nut porto, sherry, czy sus- zonej śliwki na poziomie niskim do średniego; pochodzących od utlenienia. Aromat sosu sojowego, czy miodu mogą wys- tąpić co najwyżej na niskim poziomie. Aromaty słodowe powin- ny być uzupełniane przez słodkie aromaty pochodzące od leżakowania piwa z drewnem, takich jak waniliowy, czy koko- sowy na poziomie od średnio-niskiego do średniowysokiego. Nie mogą dominować nad aromatami słodowymi. Aromaty ch- mieli kontynentalnych (ziołowe; kwiatowe; owocowe – ale nie cytrusowe,  tropikalne,  a  raczej  czerwonych  owoców)  na poziomie od niewyczuwalnych do średnio-niskich. Estry owo- cowe (czerwone jabłka, gruszki) od niewyczuwalnych do śred- nio-niskich. Aromaty alkoholowe mogą występować maksymal- nie na średnio-niskim poziomie. Brak dwuacetylu, aldehydu oc- towego i aromatu rozpuszczalnikowego. Aromat spalenizny jest niedopuszczalny. Balans po stronie słodowej, uzupełniany przez nuty wnoszone przez drewno.</aromat>
  <smak>Na pierwszym planie smaki słodowe: średnio-intensy- wne do intensywnych smaki czekoladowe, kawowe, palone od słodów palonych oraz średnio-niskie do średnich smaki sus-zonych  owoców  od  słodów  karmelowych.  W  wersjach leżakowanych dłużej mogą występować nuty porto, sherry, czy suszonych śliwek na poziomie od niskiego do średniego. Smak sosu sojowego czy miodu dopuszczalny jest tylko na co najwyżej niskim poziomie. Na drugim planie powinny wys- tępować słodkie smaki pochodzące od leżakowania piwa z drewnem, czyli przede wszystkim waniliowe i kokosowe na poziomie od średnio-niskiego do średniowysokiego. Nie mogą one jednak dominować nad smakami słodowymi ani mieć charakteru klepki podłogowej, czy dębowej deski. Smaki ch- mielowe  mogą  wystąpić  maksymalnie  na  poziomie  śred- nio-niskim. Mogą mieć charakter kwiatowy, ziołowy lub czer- wonych owoców (ale nie cytrusów, czy owoców tropikalnych). Estry owocowe (czerwone jabłko, gruszka) od niewyczuwal- nych do średnio-niskich. Smak alkoholowy może wystąpić, ale maksymalnie na średnio-niskim poziomie. Brak dwuacetylu, aldehydu octowego i aromatu rozpuszczalnikowego. Smak spalenizny jest niedopuszczalny. Smak od półwytrawnego do półsłodkiego na otwarciu (słodycz będzie podnoszona przez smaki pochodzące z leżakowania piwa z drewnem) z wy- trawnym  do  półwytrawnego  ﬁniszem.  Balans  po  stronie  sło- dowej, uzupełniany przez nuty wnoszone przez drewno. Może pojawić się kwaśna nuta na poziomie do niskiego pochodząca od dużej ilości słodów palonych.</smak>
  <goryczka>Średnia do wysokiej, pochodząca zarówno od ch- mielu, jak i palonych słodów. Może być długa, ale nie zalegają- ca. Ma głównie kontrować słodycz pochodzącą od słodów i smaków pochodzących od leżakowania z drewnem.</goryczka>
  <wyglad>Barwa  czarna,  zwykle  nieprzejrzysta.  Obﬁta,  drob- no-pęcherzykowa do średnio-pęcherzykowej piana koloru od żółto brązowego do jasnobrązowego. Piana może mieć niską tr- wałość ze względu na wysoką zawartość alkoholu.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Wysycenie średnio-niskie do średniego. Pełnia od średniej do wysokiej. Gładka tekstura, nie może być ostre, czy pikantne. Piwo może być oblepiające na poziomie do średniego; ale zbyt wysoka lepkość może świadczyć o nied- ofermentowaniu. Taniny pochodzące z drewna mogą wnosić do piwa dodatkowy efekt ściągania. W związku z tym do- puszczalne jest ściąganie na poziomie od niskiego do śred- nio-niskiego. Wysoka zawartość alkoholu może powodować efekt rozgrzewania na poziomie do średnio-niskiego.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Bazę stanowią jasne słody – zwykle pale ale uzupełnione przez dodatek słodów karmelowych. Duży udział w zasypie stanowią słody palone, które wnoszą do piwa czarną barwę i charakterystyczne czekoladowe, kawowe Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2i palone nuty. Chmiel kontynentalny, użyty głównie w celu na- dania piwu goryczki. Woda twarda – pozwala zbalansować kwaśność wnoszoną przez palone słody. Drożdże angielskie lub amerykańskie w zależności od oczekiwanego proﬁlu i stop- nia odfermentowania. W trakcie leżakowania niezbędne jest użycie drewna w dowolnej postaci – beczki, spiral, klepek, kostek, czy chipsów. Użycie zamienników typu laski wanilii, czy wiórków kokosowych jest kategorycznie zabronione.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Samiec Alfa (Artezan), Oz Barrel Aged (Birbant),</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>16-20°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>pokal, szkło degustacyjne, snifter Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Estry owocowe ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Drewno/beczka ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Alkoholowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Owocowe estry ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Drewno/beczka ⚪⚪⚫⚫⚫⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Trwałość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚫       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚫       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Nasycenie ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Cierpkość ⚪⚪⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●●●●●●●●●
Imperialny stout leżakowany z drewnem pod dowolną posta-
cią. Drewno ma nadać słodkich (waniliowych, kokosowych) ak-
centów.</skrot>
</opis>
