<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>13,5-21,5°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3,8-5,6°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>5,5-9% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>30-60 IBU</goryczka>
  <barwa>20-43 EBC ●●●●●●●●●●●● Średniomocne lub mocne brytyjskie piwo górnej fermentacji, zazwyczaj ciemne, dojrzałe, często leżakowane w drewnie.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Piwo bardzo złożone, o dominującym sło- dowym i estrowym charakterze, słabo chmielone, zazwyczaj długo leżakowane, często z wyraźnymi nutami pochodzącymi z dojrzewania w drewnianych beczkach. Słabsze od barley wine, mocniejsze od brytyjskich porterów, mniej palone i gory- czkowe niż stouty imperialne</wyrozniki_stylu>
  <historia>Tradycyjnie było to dojrzałe piwo ( stale ) stosowane jako &quot;domieszka&quot; do lżejszych stylów, zwykle do mild ale, choć pito je również w wersji nierozcieńczonej. Podczas leżakowa- nia często nabierało cierpkości pochodzącej od drożdży bret- tanomyces , które albo stosowano do fermentacji, albo też po- chodziły z beczki, piwo często było też utlenione. W dziewięt- nastowiecznej Anglii popularne były również wersje kwaśne. Za interesującą odmianę historyczną można uznać majority ale, mocne piwo warzone z okazji narodzin dziecka i otwierane dopiero po ukończeniu przez nie dwudziestu jeden lat. W dal- szej części XIX w. zaczęto odwracać się od piw dojrzałych i konsumenci coraz bardziej preferowali produkty świeższe. Stosunkowo młodą wersją stylu są tzw. winter warmers, czyli mocne ciemne piwa o słodszym, bardziej słodowym charak- terze niż old ales. Obecnie styl mało popularny, choć wciąż znajduje się w ofercie niektórych producentów. Poza Anglią warzony rzadko, raczej przez browary rzemieślnicze.</historia>
  <aromat>Dominacja nut słodowych na poziomie od średniego do średniowysokiego, w tym: suszone owoce, karmel, melasa, orzechy, toﬃ, porto, silne estry owocowe (na poziomie od śred- niego  do  wysokiego),  dopuszczalne  nuty  alkoholowe  na poziomie od średniego do wysokiego, utlenienie na poziomie do średnioniskiego (nuty papieru, mokrego kartonu, sherry,miodowe) oraz kwaśność na poziomie do średnioniskiego. Z powodu długiego leżakowania aromaty chmielowe zwykle nie przekraczają poziomu niskiego. Dzięki leżakowaniu w drewnie piwo nabiera nut waniliowych i kokosowych, chociaż ich poziom nie powinien przekraczać średniego.</aromat>
  <smak>Dominuje słodowość na poziomie od średniego do wy- sokiego, z nutami orzechowymi, karmelowymi, melasowymi. Dopuszczalne nuty tostowe i czekoladowe na poziomie do średnioniskiego, choć niedopuszczalne nuty palone. Nawet jeśli piwo jest mocno nachmielone, balans zwykle przesunięty jest w stronę słodyczy, ponieważ wrażenie goryczki zmniejsza się przy dłuższym leżakowaniu. Estry owocowe na poziomie od średniego do wysokiego, mogą kojarzyć się z nutami sus- zonych owoców lub czerwonego wina. Nuty chmielowe na poziomie najwyżej niskim. Finisz od wytrawnego do lekko słod- kiego. W wyniku długiego leżakowania mogą pojawić się na poziomie do średnioniskiego nuty utlenione kojarzące się z wi- nami typu porto, sherry albo madeira (miód, mokry karton). Dopuszczalne silne choć zwykle nie przytłaczające smaki alko- holowe.  Dwuacetyl  dopuszczalny  na  poziomie  niskim. Kwaśność na poziomie do średnioniskiego powinna wpisywać się w ogólny proﬁl smakowy, a nie dominować.</smak>
  <goryczka>Od niskiej do średniej. Powinna być wyczuwalna, lecz nie może wybijać się nad charakter słodowy.</goryczka>
  <wyglad>Barwa od jasnobursztynowej do ciemnobrązowej, choć większość piw w tym stylu jest raczej ciemna (efekt ten może zostać wzmocniony przez wiek piwa i utlenienie). Old ale powinno być klarowne lub co najwyżej lekko mętne. Piana od niskiej do średniej, od kremowej do beżowej. Z powodu wy- sokiej zawartości alkoholu i wieku piwa może bywać nietrwała (trwałość od niskiej do średnioniskiej).</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia od średniej do wysokiej, choć do- jrzałe, bardziej odfermentowane egzemplarze mogą być mniej treściwe.  Powinny  występować  rozgrzewające  nuty  alko- holowe. Nagazowanie od niskiego do średnioniskiego, zmnie- jszające się w przypadku dłużej leżakowanego piwa. Do- puszczalne taniny na poziomie do średnioniskiego w przypad- ku leżakowania w drewnie.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Podstawą jest &lt;a href=&quot;/slod-- pale-ale/&quot;słód pale ale , uzupełniony słodami karmelowymi i palonymi. Zalecana ostrożność ze słodami czekoladowymi  i barwiącymi ,  aby  nie  nadały  zbyt  wysokiej,  niepożądanej paloności. Często stosuje się zboża niesłodowane (kukurydza, płatki jęczmienne, pszenica), cukry (biały, melasa), syrop sło- Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2dowy. Rodzaj użytego chmielu nie ma większego znaczenia, ponieważ słodowość i leżakowanie mocno ograniczają ch- mielowy charakter. Fermentacja drożdżami do piw angiels- kich, które zapewniają wysoki poziom odfermentowania i mogą znieść wysoki poziom alkoholu.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Theakston &quot;Old Peculier&quot;, Robinsons &quot;Old  Tom&quot;,  Greene  King  &quot;Strong  Suﬀolk&quot;,  Marble  Count  &quot;De Villefort&quot;, Moor &quot;Old Freddy Walker&quot;, Birbant &quot;Old Ale&quot;, Pinta &quot;Old Ale&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>12-14°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>szkło degustacyjne, snifter, tulip Bibliograﬁa: - http://www.bjcp.org/style/2015/17/17B/old-ale/ . - https://en.wikipedia.org/wiki/Old_ale . Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Estry owocowe ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Fenole ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Drewno/beczka ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Alkoholowość ⚪⚪⚫⚫⚫⚫Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Owocowe estry ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Fenole ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Drewno/beczka ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Kwaśność ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Trwałość piany ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Cierpkość ⚪⚪⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●
Średniomocne lub mocne brytyjskie piwo górnej fermentacji,
zazwyczaj ciemne, dojrzałe, często leżakowane w drewnie.</skrot>
</opis>
