<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>10-15°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>1,5-3,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,5-6,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>15-35 IBU</goryczka>
  <barwa>4-40 EBC ●●●●●●●●●●●●●●●●●●● Zyskujący na popularności styl zdominowany przez aromaty pochodzące z dodatku owoców lub ekstraktów owocowych. Charakteryzuje  się  wysoką  pijalnością,  podkreśloną  przez mocne wysycenie oraz wyczuwalną cierpkość pochodzącą z owoców.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Wyraźnie owocowe piwo górnej fermen- tacji. Dodane owoce muszą stanowić kluczowy składnik smaku i aromatu piwa.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Praktyka dodawania owoców do piwa jest prawdopo- dobnie równie stara, co piwo. Już w sumeryjskim hymnie do bogini Ninkasi pojawia się opis produkcji piwa z dodatkiem daktyli. W Europie piwa owocowe były rzadko spotykane, praw- dopodobnie głównie ze względu na ograniczony dostęp do od- powiednio słodkich owoców i lepsze zrozumienie procesów sło- dowania i zacierania, a co za tym idzie, umiejętność uzyskania z  samego  słodu  odpowiedniego  stężenia  cukrów  fermen- towanych przez drożdże piwowarskie.</historia>
  <aromat>W aromacie dominują dodane owoce, następnie, w zależności od rodzaju owoców oraz efektu, jaki piwowar chce uzyskać, pojawić się mogą chlebowe nuty słodowe, estry owo- cowe z fermentacji lub owocowe nuty chmielowe. Aromaty te powinny być na poziomie od niskiego do średniego w przypad- ku estrów i słodów oraz od zerowego do średniego w przypad- ku chmielu. Przy ocenie należy kierować się komplementarnoś- cią tych aromatów z aromatami owoców. Dopuszczalne są więc zarówno np. piwa z dodatkiem bananów fermentowane drożdżami do niemieckich weizenów (należy jednak uważać na poziom fenoli, które są wadą w tym stylu), piwa grejpfru- towe chmielone amerykańskimi cytrusowymi chmielami, czy też piwa z suszonymi owocami z nutami aromatycznych słodów np. typu cookie . Wszystkie aromaty, które podkreślają charakter dodanych owoców wzbogacając bukiet piwa, sąpożądane. Podobnie należy odjąć punkty za wszelkie aromaty, które z dodanymi owocami nie współgrają. W aromacie mogą pojawić się nuty kwasowe (kwas mlekowy, cytrynowy) na poziomie najwyżej średnioniskim. Niedopuszczalne są nuty siarkowe i diacetyl .</aromat>
  <smak>Podobnie jak aromat, smak musi być podporząd- kowany owocom. Słodowość może być jednak bardziej pod- kreślona niż w aromacie i występować na poziomie od niskie- go do średniowysokiego oraz posiadać chlebowy, pszeniczny lub biszkoptowy charakter. W przypadku piw ciemniejszych do- puszczalne są nuty słodów specjalnych na poziomie do niskie- go, nigdy jednak palone, kawowe lub czekoladowe. Ewentual- na wyższa kwasowość pochodząca z owoców powinna być skontrowana mocniejszą słodowością. Chmiele o owocowym charakterze dopuszczalne na poziomie najwyżej średnim, jeśli podkreślają smak dodanych owoców. Estry owocowe z fermen- tacji na poziomie od niskiego do średniego, nie mogą kolid- ować z charakterem dodanych owoców. Na początku piwo może  się  wydawać  nieco  słodkie,  jednak  ﬁnisz  powinien  być wytrawny do półwytrawnego, krótki do średnio długiego, cały czas zdominowany przez owoce. Nie dotyczy to piw z do- datkiem  laktozy,  w  których  ﬁnisz  może  być  nawet  słodki.  Pi- wowar w zgłoszeniu musi poinformować organizatora, że do- dał  laktozy.  Kwaskowość  jest  dopuszczalna  na  poziomie niskim do średniego i powinna mieć czysty cytrynowy lub mlekowy charakter. Brak nut siarkowych lub diacetylu .</smak>
  <goryczka>Goryczka niska do średniej, chmielowa i/lub z owoców, krótka, łagodna.</goryczka>
  <wyglad>Barwa od jasnozłotej do miedzianej. Dodane owoce mogą zmienić odcień piwa. Przy ocenie barwy należy wziąć pod uwagę rodzaj dodanych owoców, jeśli barwa piwa jest za ciemna, a nie ma to związku z dodanymi owocami, należy zm- niejszyć punktację. W zależności od rodzaju i formy dodanych owoców piwo może być trwale zmętnione (np. w przypadku pektyny lub bogatych w skrobię bananów i pulpy z mango). Jeśli zmętnienie ewidentnie wynika z innych względów niż do- datek  owoców,  należy  odjąć  za  nie  punkty.  Średnio  obﬁta, drobnopęcherzykowa do średnio pęcherzykowej, jasna piana, której zabarwienie może jednak pochodzić także od dodatku owoców. Piana może mieć niską trwałość ze względu na do- datek owoców.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Piwo orzeźwiające, pijalne, o średnim do wysokiego wysyceniu, może być maksymalnie średnio cierp- kie od owoców. W przypadku wysokoodfermentowanych przed- stawicieli może pojawić się niskie rozgrzewanie alkoholowe. W Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2zależności od rodzaju i formy dodanych owoców piwo może mieć bardzo różną fakturę. Piwa z dodatkiem soków lub eks- traktów powinny mieć niską pełnię, te z dodatkiem miąższu mogą  być  bardziej  mięsiste  z  wyczuwalnymi  drobinami owoców i czasem niską lepkością. Przy ocenie należy wziąć to pod uwagę i odpowiednio dopasować punktację.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>W tym stylu najważniejsze są owoce, które mogą być dowolnego rodzaju, w dowolnej formie i dodane na dowolnym etapie. Organizator konkursu może jed- nak tę dowolność ograniczyć. Piwa dyniowe, albo z dodatkiem pomidorów,  ogórków  lub  innych  owoców  powszechnie uważanych za warzywa, są dozwolone jedynie w przypadku, gdy organizator konkursu wyraźnie to zaznaczy. Piwowar zgłaszając piwo musi określić jakich owoców użył i w jakiej for- mie (sok, miąższ, ekstrakt, całe owoce) je dodał. Zasyp powinien się składać ze słodu pilzneńskiego , pszenicznego i/lub pale ale . Dopuszczalny niewielki dodatek słodów specjal- nych. Słodów karmelowych należy unikać, chyba że ma się pewność, że będą dobrze współgrały z owocami. Chmiele do- dane na smak i aromat muszą współgrać z dodanymi owoca- mi.  Dopuszczalne  jest  dodatkowe  zakwaszenie  kwasem mlekowym lub bakteriami kwasu mlekowego. Jeśli organizator konkursu nie zastrzeże inaczej, dozwolony jest dodatek lak- tozy. Inne dodatki są niedozwolone. Wszelkie dodatki piwowar musi zaznaczyć przy zgłaszaniu piwa.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Raduga  &quot;Trapeze&quot;,  Jan  Olbracht Rzemieślniczy &quot;Kuźnia Piwowarów Fruit Ale&quot;, Grand Champion 2016 &quot;Fruit Wheat Beer&quot;, PINTA &quot;Sangriale&quot;, Pracownia Piwa &quot;Sady Modlniczki&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <komentarz>Dozwolone są dowolne owoce, chyba że organi- zator konkursu zawęzi kategorię (np. wyłącznie owoce natural- nie rosnące w danym kraju itp.). Piwa dyniowe, albo z do- datkiem pomidorów, ogórków lub innych owoców powszechnie uważanych za warzywa są dozwolone jedynie w przypadku, gdy organizator konkursu wyraźnie to zaznaczy. W odbiorze może być wytrawne do półwytrawnego (nie dotyczy to jednak piw z dodatkiem laktozy, jeśli organizator nie zaznaczy, że ta jest niedozwolona) a także nisko do średnio kwaskowe. Piwa mocne, palone, mocno chmielone, zdecydowanie kwaśne, nie są dobrymi przedstawicielami tego stylu. Jest to kategoria piw, w których owoce grają główną rolę, a pozostałe cechy piwa są tylko podbudową. Piwa z dodatkiem owoców, w których prym wiodą jednak wyróżniki innych stylów piwa (np. Fruit IPA, Fruit Saison itp.) nie powinny być zgłaszane do tej kategorii.</komentarz>
  <temperatura_serwowania>8-10°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Szklanka, pokal, tulip Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Estry owocowe ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Fenole ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Mleczność ⚫⚫⚫⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚫⚫⚪Owocowe estry ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Kwaśność ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Mleczność ⚫⚫⚫⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Trwałość piany ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Poziom zmętnienia ⚫⚫⚫⚫⚫⚫       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Cierpkość ⚪⚪⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●●●●●●●
Zyskujący na popularności styl zdominowany przez aromaty
pochodzące z dodatku owoców lub ekstraktów owocowych.
Charakteryzuje  się  wysoką  pijalnością,  podkreśloną  przez
mocne wysycenie oraz wyczuwalną cierpkość pochodzącą z
owoców.</skrot>
</opis>
