<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>11-12,5°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>1,5-3°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,4-5,6% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>25-40 IBU</goryczka>
  <barwa>5-10 EBC ●●● Niemiecka  odmiana  czeskiego  jasnego  lagera,  bardziej orzeźwiająca i wytrawna. Najpopularniejszy styl piwa w Niem- czech, odpowiadający ponad 50% tamtejszego rynku piwa, a poza  Bawarią  nawet  90%.  Równocześnie  występujące  i równoznaczne nazwy to Pils, Pilzner oraz Pilsener. W Szwaj- carii te nazwy mogą być stosowane jedynie wobec piwa wypro- dukowanego na terenie byłej Czechosłowacji (podobnie jak w Czechach np. ser o nazwie Emmentaler musi pochodzić ze Szwajcarii), w związku z czym dla tego stylu przyjęła się nazwa Spezialbier  (w skrócie Spezial  lub Spezli ).</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Orzeźwiające, wytrawne, czyste, chmielowe niemieckie piwo dolnej fermentacji. Od czeskich piw jasnych odróżnia się niższą pełnią, mniejszą słodowością, czystszym proﬁlem fermentacji. Od bawarskich piw jasnych ( helles ) jest bardziej chmielowy, wytrawny i mniej słodowy. Występuje w dwóch  podstawowych  odmianach:  północnoniemieckiej  i bawarskiej.  W  tej  pierwszej  chmielowość  będzie  bardziej stonowana w aromacie i smaku, choć goryczka może być bardziej szorstka i zalegająca ze względu na bardziej siarkową wodę. Te piwa mają też najczęściej niższa pełnię i ogólnie są bardziej zbliżone do pospolitych lagerów. W przypadku wersji południowej smak i aromat chmielowy będzie bardziej wydat- ny, ale ﬁnisz będzie bardziej słodowy a goryczka krótsza i gład- sza. Tu rolę gra między innymi woda bogatsza w chlorki i mniej bogata w siarczki niż w przypadku północnych Niemiec. Organizator  konkursu  może  zdecydować,  że  przyjmowane będą wyłącznie piwa w jednej z tych odmian.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Niemiecka wersja oryginalnego piwa pilzneńskiego, warzona od 1870 r. na wodzie o wyższej mineralizacji i lokal- nych odmian chmielu. Największą popularność zdobyło po II Wojnie Światowej. Obok czeskich piw w stylu pilzneńskim  jest to protoplasta najpopularniejszego obecnie stylu, czyli jasnego lagera .Aromat:  Średnioniski do średniowysokiego aromat niemiec- kich chmieli o ziołowym, trawiastym, ziemistym lub kwia- towym charakterze. Niski do średnioniskiego zbożowy, lekko ziarnisty aromat słodowy. Chmiel powinien dominować w aro- macie, ale nie powinien całkowicie przysłaniać słodu. Do- puszczalny  niski  poziom  siarkowodoru ,  aromaty  siarkowe mogą  pochodzić  także  z  użytej  wody.  Poza  ty  czysty  proﬁl lagerowy  bez  estrów  i  diacetylu .</historia>
  <smak>Średnioniski do średnio wysokiego smak niemieckich chmieli dominuje wrażenia smakowe, ale bardziej niż w aroma- cie zbalansowany jest słodowością, która powinna być na poziomie od średnioniskiego do średniego. Szczególnie północ- noniemieckie  odmiany  będą  miały  stonowany  proﬁl  ch- mielowy.  Słodowość  powinna  być  typowa  dla  słodu pilzneńskiego , wszelkie nuty karmelowe, prażone, ciemnego chleba lub skórki od chleba są wadą. Dopuszczalny niski poziom i siarkowodoru . Poza tym proﬁl czysty, bez estrów i di- acetylu . Finisz może być krótki, wytrawny, czysty, lekko tylko słodowy w przypadku piw z północnych Niemiec. Te będą się charakteryzować też niską nutą siarkową o ze względu na użytą  wodę.  Pilsy  z  południowych  Niemiec  ﬁnisz  będą  miały dłuższy, wytrawny do półwytrawnego z bardziej wyczuwalną słodowością.</smak>
  <goryczka>Średnia, chmielowa, dominująca nad słodyczą. Pil- sy północnoniemieckie często charakteryzują się goryczką nie- co szorstką i zalegającą, południowoniemieckie zaś niezalega- jącą i gładką.</goryczka>
  <wyglad>Barwa słomkowa do jasnozłotej. Klarowne. Piana bi- ała o średnio wysokiej do wysokiej trwałości, obﬁtości i zwar- tości.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia niska do średnioniskiej, może sprawiać wrażenie lekko wodnistego. Pomimo tego i wysokiej zawartości chmielu nie może być ściągające. Wysycenie śred- niowysokie do wysokiego. Surowce  i  technologia:  Słód  pilzneński ,  najlepsze niemieckie szlachetne chmiele, czyste niemieckie drożdże dol- nej fermentacji. Zacieranie dekokcyjne nie jest typowe dla te- go stylu.</odczucie_w_ustach>
  <przyklady_komercyjne>Paulaner &quot;Premium Pils&quot;, Krombach- er &quot;Pils&quot;, Zwönitzer &quot;Pilsner&quot;, Fässla &quot;Gold-Pils&quot;, Jever &quot;Pils&quot;, Bittburger &quot;Pils&quot;, Veltins &quot;Pilsener&quot;, Warsteiner &quot;Pils&quot;, Rade- berger &quot;Pilsner&quot;, Beck's &quot;Pilsener&quot;, Oettinger &quot;Pils&quot;, &quot;Jever&quot; Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Temperatura serwowania:  7-8°C</przyklady_komercyjne>
  <szklo>Pilstulpe (podłużny, stożkowy tulip na krótkiej, grubej nóżce) podawany z papierową rozetką, tradycyjnie Stein. Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Estry owocowe ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Owocowe estry ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚪⚪⚪⚪⚪DMS ⚪⚪⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚪⚫⚫ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●
Niemiecka  odmiana  czeskiego  jasnego  lagera,  bardziej
orzeźwiająca i wytrawna. Najpopularniejszy styl piwa w Niem-
czech, odpowiadający ponad 50% tamtejszego rynku piwa, a
poza  Bawarią  nawet  90%.  Równocześnie  występujące  i
równoznaczne nazwy to Pils, Pilzner oraz Pilsener. W Szwaj-
carii te nazwy mogą być stosowane jedynie wobec piwa wypro-
dukowanego na terenie byłej Czechosłowacji (podobnie jak w
Czechach np. ser o nazwie Emmentaler musi pochodzić ze
Szwajcarii), w związku z czym dla tego stylu przyjęła się
nazwa Spezialbier  (w skrócie Spezial  lub Spezli ).</skrot>
</opis>
