<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>8-30°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>1,0-7,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>3,5-15,0% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>10-30 IBU</goryczka>
  <barwa>4-32 EBC ●●●●●●●●●●●●●●● Piwo będące produktem fermentacji brzeczki słodowej i miodu (wg polskiej konwencji nie więcej jednak niż 45%) z dodatkiem chmielu lub innych ziół i przypraw. Piwo, do którego dodano miód dopiero po pasteryzacji lub aromatyzowane miodem sz- tucznym jest piwem smakowym i nie zalicza się do tego stylu.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Miodowe piwo o różnej mocy i barwie. Jasne piwo dolnej lub górnej fermentacji ze znaczącym udziałem do- wolnego  miodu  naturalnego  z  możliwymi  dodatkami  ziół, owoców lub przypraw korzennych.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Piwo miodowe jest prawdopodobnie tak stare jak sa- mo piwo, a pierwsza znana receptura takiego trunku pochodzi z XIX w. p.n.e., z sumeryjskiego &quot;Hymnu do Ninkasi&quot;. W wiekach późniejszych w wielu krajach (szczególnie na terenie dzisiejszych Niemiec i na Wyspach Brytyjskich) stosowanie do- datków do piwa było zakazane, co skutecznie wyeliminowało piwo miodowe z tych terenów. Styl przetrwał jednak we ws- chodniej i północnej Europie, gdzie do dzisiaj jest popularny.</historia>
  <aromat>Aromat będzie różnił się w zależności od użytego rodzaju miodu oraz dodatków i to te nuty powinny domi- nować, a ich poziom powinien być przynajmniej średni w przy- padku najsłabszych piw, a w piwach mocnych może być nawet na poziomie wysokim. Aromaty słodowe pojawiają się w tle, na poziomie najwyżej średnim i powinny mieć chlebowy lub ci- astkowy charakter. Aromat chmielowy powinien współgrać z nutami wiodącymi i może występować na poziomie maksymal- nie średnioniskim. Szczególnie w mocniejszych wersjach może pojawić się nuta alkoholowa (także alkoholi fuzlowych). Ta powinna kojarzyć się z miodem pitnym i nie jest wadą na poziomie do średniego w przypadku najmocniejszych piw mio- dowych, pod warunkiem, że nie jest ostra, paląca. Estry owo-cowe stanowiące część proﬁlu miodowego lub charakterysty- cznego dla użytych drożdży, o ile nie są to nieprzyjemne roz- puszczalnikowe aromaty, nie są wadą na żadnym poziomie. Fenole  o  goździkowym,  jałowcowym,  pieprznym  lub waniliowym  proﬁlu  mogą  się  pojawić  w  wyniku  użycia przypraw, specyﬁcznych drożdży lub niektórych rodzajów mio- du. Aromaty te powinny jednak pozostawać w tle, na poziomie nie wyższym niż niski, chyba że są zamierzonym efektem wynikającym z użycia przypraw - w takim wypadku mogą być na poziomie średnim.</aromat>
  <smak>W smaku, na pierwszy planie, na poziomie średnim do wysokiego, miód i użyte dodatki. Smaki miodowe mogą być tak zróżnicowane, jak same miody, czyli ziołowe, korzenne, ży- wiczne, owocowe, kwiatowe itd. Na niedalekim drugim planie, na poziomie średnioniskim do średniowysokiego, pojawia się chlebowa, biszkoptowa, tostowa, herbatnikowa, ciastkowa lub prażona słodowość. Słody powinny stanowić mocną bazę dla smaków miodowych, piwo nie może być całkowicie zdomi- nowane przez miód i dodatki. Użyte chmiele powinny współ- grać  z  resztą  proﬁlu  i  charakteryzować  się  kwiatowym, ziołowym lub korzennym aromatem, z których słyną odmiany wschodnioeuropejskie. Z niektórymi rodzajami miodu i do- datkami lepiej mogą jednak współgrać aromaty cytrusowe lub żywiczne, typowe dla odmian amerykańskich. Nuty chmielowe nie powinny być wyczuwalne na poziomie wyższym niż średni. Estry na poziomie średnim do wysokiego, o dowolnej charak- terystyce  pasującej  do  całokształtu  proﬁlu  piwa.  Alkohole mogą być wyraźnie wyczuwalne już w piwach średnio moc- nych. Muszą być one jednak szlachetne, kojarzące się z mioda- mi pitnymi. Fenole o goździkowym, jałowcowym, pieprznym lub waniliowym mogą się pojawić w wyniku użycia przypraw, specyﬁcznych drożdży lub niektórych rodzajów miodu. Aroma- ty te mogą być wyczuwalne na poziomie średniowysokim, jeśli pochodzą z użytych przypraw lub maksymalnie średnioniskim jeśli te nie zostały dodane. Piwo z początku wydawać się będzie słodkie, ale ﬁnisz powinien być półwytrawny do półsłod- kiego. Jedynie najmocniejsze wersje mogą mieć słodki ﬁnisz.</smak>
  <goryczka>Niska do średniej, w najsłabszych piwach może być praktycznie niewyczuwalna. Chmielowa, miodowa i alko- holowa, w różnych proporcjach w zależności od użytego rodza- ju chmielu i mocy piwa. Nie może zalegać.</goryczka>
  <wyglad>Barwa od słomkowej po miedzianą. Klarowne do średniomętnego. Piana biała do beżowej, może być mało zwar- ta i mało obﬁta oraz szybko zanikać ze względu na niską za- wartość białka. Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Odczucie w ustach:  Pełnia niska do średniowysokiej. Tekstu- ra zależna od mocy początkowej i rodzajów użytego słodu, w piwach pełnych dosyć lepka, w przypadku mocnych wersji nawet syropowata. Wysycenie niskie do średniego. Ze wzglę- du na fakt, że miód jest niemal w 100% fermentowany przez drożdże, uczucie rozgrzewania alkoholowego będzie wyższe niż w przypadku w pełni słodowych piw o tym samym ekstrak- cie. O ile nie jest to efekt nieprzyjemny, palący, to w tym stylu piwa jest on pożądany.</wyglad>
  <surowce_i_technologia>Miód powinien stanowić co najmniej 33% wagi składników fermentujących. Słody jasne, w tym pszeniczne , żytnie  lub z innych zbóż. Powinno się unikać istot- nego udziału słodów karmelowych, ponieważ mogą za bardzo uwypuklić słodycz. Dodatki ziół, przypraw korzennych lub owoców są w tym stylu dopuszczalne i często stosowane. Pi- wowar zgłaszając piwo do konkursu musi podać jakich do- datków użył i upewnić się, że organizator nie zastrzegł, jakie są niedozwolone. Chmiele polskie lub czeskie będą prawdopo- dobnie najlepiej pasować w większości przypadków, ale pi- wowar może zdecydować się na użycie innych odmian, jeśli będą one współgrały z resztą bukietu. Drożdże dolnej lub górnej  fermentacji  o  różnym  proﬁlu  lub  specjalne,  przeznac- zone do miodów pitnych.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Piwoteka &quot;1423&quot;, Perun &quot;Braggot&quot;, Profesja &quot;Bartnik&quot;, Kormoran &quot;Terra Donum&quot;, Kormoran &quot;Miod- ne&quot;, Kormoran &quot;Orkiszowe z miodem&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <komentarz>Piwo miodowe jest też czasem produkowane przez zmieszanie piwa z miodem pitnym. Przed wysłaniem takiego piwa na konkurs należy się jednak upewnić u organiza- tora, czy zezwala na takie praktyki.</komentarz>
  <temperatura_serwowania>8-16°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Puchar, goblet dla mocnych wersji. Szklanka lub pokal dla najsłabszych Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Estry owocowe ⚪⚪⚫⚫⚫⚫Fenole ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Drewno/beczka ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Ziołowy ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Owocowe estry ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Fenole ⚫⚫⚫⚫⚫⚪Drewno/beczka ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Ziołowy ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Karmelowość ⚫⚫⚫⚫⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Trwałość piany ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Poziom zmętnienia ⚫⚫⚫⚫⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚫⚫⚫⚫⚪Nasycenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚫⚫⚫⚪       (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●●●
Piwo będące produktem fermentacji brzeczki słodowej i miodu
(wg polskiej konwencji nie więcej jednak niż 45%) z dodatkiem
chmielu lub innych ziół i przypraw. Piwo, do którego dodano
miód dopiero po pasteryzacji lub aromatyzowane miodem sz-
tucznym jest piwem smakowym i nie zalicza się do tego stylu.</skrot>
</opis>
