<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>18-22°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>4-6°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>8-10% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>25-45 IBU</goryczka>
  <barwa>45-75 EBC ●●●●●●●●●●●●●●● Mocny, bogaty, ciemny lager, tradycyjnie produkowany w kra- jach nadbałtyckich.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Mocne, gęste, treściwe ciemne piwo, które- go smak i aromat tworzy kombinacja bogatej słodowości, nut suszonych owoców, powściągliwych akcentów palonych oraz niskich nut szlachetnego alkoholu. Od stoutów  o podobnej mo- cy odróżnia je niższy poziom aromatów pochodzących od słodów palonych, zazwyczaj pełniejsza paleta smaków sło- dowych  oraz  czystszy,  lagerowy  proﬁl.  Piwo  degustacyjne, lekko rozgrzewające, predestynowane do niespiesznej kontem- placji.</wyrozniki_stylu>
  <aromat>Średnie do wysokich, złożone aromaty słodowe: słod- kie, karmelowe, palonego karmelu, herbatników, przypiec- zonej skórki chleba, pieczywa razowego, ciemnego ciasta sło- dowego, orzechów. Pożądane są średnioniskie do wysokich nu- ty dojrzałych lub suszonych owoców, takich jak wiśnie, śliwki, czereśnie czy rodzynki. Owocowość powinna pochodzić od sło- du, utlenienia lub ich kombinacji, a nie wynikać z pracy drożdży. Ewidentnie drożdżowa estrowość, np. o charakterze banana (octanu izoamylu)  lub czerwonego jabłka (heksanianu etylu)  jest wadą. W najlepszych egzemplarzach utlenienie przejawia  się  również  aromatami  win  wzmacnianych (likierowych),  takich  jak  sherry,  porto  czy  madera,  na poziomie od niskiego do średniego. Nuty utlenione nie powin- ny dominować bukietu. Całość uzupełniają niskie do śred- niowysokich aromaty palonych słodów, przeważnie czekolady, czasami lukrecji lub lekko kawowe. Nigdy nie są one jednak tak intensywne jak w przypadku stoutów. Niska, szlachetna nu- ta alkoholowa jest dopuszczalna, ale nie może mieć charak- teru rozpuszczalnikowego, ani fuzlowego (alkoholi wyższych). Aromat chmielowy nieobecny.</aromat>
  <smak>Średnie do wysokich, złożone smaki słodowe: słodkie,karmelowe,  palonego  karmelu,  herbatników,  przypieczonej skórki chleba, pieczywa razowego, ciemnego ciasta słodowe- go, orzechów. Pożądane są średnioniskie do wysokich nuty do- jrzałych lub suszonych owoców, takich jak wiśnie, śliwki, cz- ereśnie czy rodzynki. Owocowość powinna pochodzić od sło- du, utlenienia lub ich kombinacji, a nie wynikać z pracy drożdży. Ewidentnie drożdżowa estrowość, np. o charakterze banana (octanu izoamylu)  lub czerwonego jabłka (heksanianu etylu)  jest wadą. W najlepszych egzemplarzach utlenienie przejawia  się  również  smakami  win  wzmacnianych (likierowych),  takich  jak  sherry,  porto  czy  madera,  na poziomie od niskiego do średniego. Nuty utlenione nie powin- ny dominować smaku. Całość uzupełniają niskie do średniowy- sokich posmaki palonych słodów, czekolady, czasami lukrecji lub lekko kawowe. Nie powinny mieć one jednak mocno palonego charakteru, popiołu czy spalenizny, ani tak wysokiej intensywności, jak w przypadku stoutów. Zwykle pojawia się niska, szlachetna nuta alkoholowa, ale nie może być nazbyt wyraźna, ani nie może mieć charakteru rozpuszczalnikowego czy fuzlowego (alkoholi wyższych). Podwyższona kwaśność jest niepożądana. Smak chmielowy nieobecny. Balans piwa jest słodowy. Smak początkowo słodkawy, staje się bardziej wytrawnym na ﬁniszu, co zapobiega mdłym, wyklejającym od- czuciom. Dopuszczalne są portery zarówno o lekko słodkim jak i bardziej wytrawnym ﬁniszu.</smak>
  <goryczka>Średnioniska do średniej, pochodząca zarówno od palonych słodów, chmielu, jak i alkoholu, ten aspekt nie może być jednak dominujący. Goryczka nie powinna wychodzić na pierwszy plan, a jedynie zapewniać kontrę dla słodowości i bu- dować wytrawniejszy ﬁnisz.</goryczka>
  <wyglad>Barwa ciemnobrązowa, brunatna do niemal czarnej. Częste  brązowe  lub  bordowe,  rubinowo-czerwone  reﬂeksy. Klarowne. Piana barwy od jasnobeżowej do brązowej. Gęsta, drobna, niska do średniej, może być umiarkowanie trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Treściwość średniowysoka do wysokiej. Piwo jest gładkie i nieco kremowe. Wysycenie od niskiego do średniego. Może występować alkoholowe rozgrzewanie, nie powinno jednak dominować piwa, ani mieć charakteru roz- puszczalnikowego,  lecz  elegancki  charakter  leżakowanego destylatu. Odczucia szorstkie lub ściągające są niepożądane.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Bazę stanowi najczęściej słód mo- nachijski  lub  wiedeński ,  czasami  z  domieszką  słodu pilzneńskiego . Stosuje się rozmaite słody karmelowe  o dosyć szerokim spektrum barwy, a także słody palone. Te drugie powinny być jednak używane z umiarem, najlepiej w wersji Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2pozbawionej łuski, aby uniknąć nachalnych smaków palonych. Tradycyjne chmiele kontynentalne, stosowane głownie na go- ryczkę. Drożdże dolnej fermentacji. Piwo zyskuje dzięki długie- mu leżakowaniu w optymalnych warunkach.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Kormoran Porter Warmiński, Komes Porter, Żywiec Porter, Okocim Porter, Książęce Porter.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>8-14°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>pokal, snifter, szkło degustacyjne Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Paloność ⚪⚫⚫⚫⚫⚪       SMAK 012345 Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Paloność ⚪⚫⚫⚫⚫⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Trwałość piany ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Nasycenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●●●
Mocny, bogaty, ciemny lager, tradycyjnie produkowany w kra-
jach nadbałtyckich.</skrot>
</opis>
