<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>14-17°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3-5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>5,5-7,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>40-70 IBU</goryczka>
  <barwa>22-40 EBC ●●●●●●●●●● Ciemniejsza wersja american IPA, często o bardziej wyrazis- tym i złożonym proﬁlu słodowym.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Zdecydowanie chmielowe, nowofalowe, pół- ciemne, pełne, wytrawne, gorzkie amerykańskie piwo górnej fermentacji. Od american IPA różni się głównie barwą, ale na- jczęściej  też  bardziej  podkreślonym  aspektem  słodowym, niekiedy zbliżającym styl do angielskich India pale ale, choć z innym i bardziej wyrazistym proﬁlem chmielowym.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Jedna z amerykańskich wariacji na temat bazowego stylu IPA, które powstały w trakcie trwającej piwnej rewolucji. Zanim wyróżniono red IPA jako osobną kategorię, piw w tym stylu było już wiele i trudno stwierdzić, kto uwarzył je pier- wszy.</historia>
  <aromat>Średniowysoki do wysokiego, złożony aromat nowo- falowych chmieli. Nuty aromatyczne mogą kojarzyć się z owo- cami cytrusowymi lub tropikalnymi, kokosami, winogronami, poziomkami, kwiatami, przyprawami, aromatami leśnymi (ży- wica, spadź). Słodowość na poziomie średnioniskim do średnie- go, może mieć zupełnie czysty, neutralny charakter lub zawier- ać nuty ciemnego chleba, tostów, karmelu, toﬃ lub orzechów. Czysty  proﬁl  drożdżowy,  dopuszczalne  są  jedynie  niskie  do średnioniskich  estry  o  charakterze  czerwonych  owoców pestkowych i niski, czysty aromat alkoholowy w mocniejszych wersjach.</aromat>
  <smak>W smaku dominują nowofalowe chmiele wyczuwalne na średniowysokim lub wysokim poziomie, bez trawiastych posmaków. Słodowość na drugim planie, może być czysta i wy- czuwalna na średnioniskim poziomie lub bardziej złożona, z nu- tami ciemnego chleba, karmelu, toﬃ, orzechów i wyczuwalna na poziomie średnim. Słód zawsze gra jednak rolę wspomaga- jącą i musi się dobrze komponować z chmielem. Estry owo-cowe  o  charakterze  czerwonych  owoców  pestkowych  na poziomie od niskiego do średnio niskiego. Brak innych nut po- chodzących z fermentacji, poza niskim alkoholem w wersjach najmocniejszych. Finisz wytrawny, średnio długi, chmielowy lub chmielowo -słodowy.</smak>
  <goryczka>Średniowysoka do wysokiej, chmielowa, może być ostra, ale nie gryząca. Długo utrzymuje się w ustach.</goryczka>
  <wyglad>Barwa pomarańczowa do ciemnomiedzianej, ciem- niejsze wersje będą miały czerwone przebłyski. Klarowne, choć egzemplarze chmielone na zimno mogą wykazywać lekkie zmętnienie. Piana biała raczej zwarta, średnio obﬁta, co najmniej średnio trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnioniska do średniej, gładka, lekka tekstura, bez wyraźnej lepkości. Piwo ma być orzeźwia- jące i pijalne. Wysycenie średnie do średniowysokiego. Mocnie- jsze wersje mogą się charakteryzować słabo wyczuwalnym roz- grzewaniem alkoholowym. Uczucie ściągania, wynikające na- jczęściej z chmielenia na zimno, jest częstą wadą i należy zad- bać, by się nie pojawiło.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Słód bazowy to pilzneński  (w USA nazywany często two-row pale ale . Piwa o czystszym aspekcie słodowym barwione są najczęściej palonym jęczmieniem . Piwa o  bardziej  złożonym  charakterze  zawierać  będą  dodatek słodów karmelowych, cookie  lub innych słodów specjalnych, pod warunkiem, że dobrze komponują się z chmielem. Do- puszczalny też jest niewielki dodatek cukru dla zwiększenia poziomu odfermentowania lub słodu pszenicznego  dla polep- szenia trwałości piany. Dowolne nowofalowe odmiany chmielu w znacznych ilościach, dodane na dowolnym etapie. Czyste amerykańskie drożdże górnej fermentacji. Zacierane na wy- trawnie w celu uzyskania mocno odfermentowanego, gładkie- go piwa.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Sierra Nevada &quot;Flipside Red IPA&quot;, Summit Horizon &quot;Red IPA&quot;, Emelisse &quot;Red IPA&quot;, PINTA &quot;Atak Chmielu&quot;,  Podróże  Kormorana  &quot;American  IPA&quot;,  Brokreacja &quot;The Butcher&quot;, Birbant &quot;Red AIPA&quot;, Raduga &quot;Sunset Blvd&quot;, Fak- toria &quot;Geronimo&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>8-12°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Nonic, shaker Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪ Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Estry owocowe ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Owocowe estry ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Trwałość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚫⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚪⚫⚫       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●
Ciemniejsza wersja american IPA, często o bardziej wyrazis-
tym i złożonym proﬁlu słodowym.</skrot>
</opis>
