<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>20-30°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>4,5-10°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>8-13,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>35-70 IBU</goryczka>
  <barwa>20-40 EBC ●●●●●●●●●●● Wariacja  na  temat  amerykańskiego  barleywine,  gdzie jęczmień zastąpiono żytem, które wprowadza do piwa do- datkowe, korzenne, ziemiste, nieco pikantne smaki i aromaty oraz charakterystyczną gęstą, oleistą konsystencję.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Mocne, słodowe, gęste, lepkie, degusta- cyjne, żytnie piwo górnej fermentacji. Od barley wine różni się dużą zawartością słodu żytniego, może być bardziej zbliżone do angielskiej lub do amerykańskiej odmiany wina jęczmienne- go.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Rye wine to nowy styl, który pojawił się na rynku za- ledwie kilka lat temu. Do tej pory jest rzadko spotykany. Pier- wszym piwem w tym stylu na polskim rynku był PINTA Hop Tour Argentina Rye Wine, który miał swoją premierę na Warszawskim Festiwalu Piwa w kwietniu 2017 r.</historia>
  <aromat>Dominuje złożony aromat słodowy na poziomie wy- sokim, z charakterystycznymi dla słodu żytniego ziemistymi, korzennymi nutami na poziomie średnim do średniowysokie- go. Aromaty chmielowe na poziomie od niskiego do średniego. Dopuszczalne są dowolne odmiany chmielu, ale najczęściej stosowane są chmiele angielskie lub amerykańskie. Estry owo- cowe mogą nadać piwu większej złożoności i występować na poziomie  od  średniego  do  średniowysokiego,  w  dowolnej postaci poza ostrymi, rozpuszczalnikowymi. Aromaty alko- holowe mogą występować na poziomie od średnioniskich do średnich i nie powinny mieć fuzlowego charakteru. Utlenienie objawiające się szlachetnymi nutami sherry lub porto są do- puszczalne,  inne  aromaty  pochodzące  z  utlenienia,  tj. kartonowe  lub  miodowe,  są  wadą.</aromat>
  <smak>Złożony, bogaty smak słodowy na poziomie wysokim dominuje doznania. Słodowość może mieć charakter od czyste- go, stosunkowo rześkiego chlebowego, tostowego, orzechowe-go  lub  prażonego  po  słodki  z  nutami  toﬃ,  karmelu,  marmo- lady, rodzynek lub kandyzowanych owoców. Charakterystycz- na ziemistość słodu żytniego, przywodząca na myśl chleb ra- zowy lub pumpernikiel musi być obecna na poziomie średnim do średniowysokiego. Estry owocowe na poziomie średnim do średniowysokiego powinny współgrać z aspektem słodowym piwa i mogą mieć dowolny charakter z wyjątkiem rozpuszczal- nikowych nut typowych dla octanu etylu. Smak chmielowy może występować na poziomie niskim do średniego i może po- chodzić z dowolnych odmian chmielu. Ważne jest, by nie zaburzał kompozycji innych nut smakowych. Alkohol oraz ewentualne utlenienie powinny nadawać piwu szlachetnego sznytu, kojarzącego się z koniakiem lub wzmacnianymi wina- mi typu porto lub madera. W smaku słodycz będzie wyraźna, ale odpowiednio skontrowana goryczką. Finisz półwytrawny do słodkiego,  bardzo  długi,  złożony,  alkoholowo-owocowo-sło- dowy.</smak>
  <goryczka>Od średniowysokiej do wysokiej, balansująca lub prawie balansująca słodycz, alkoholowa i chmielowa, a także po części pochodząca z żyta. Przy tak gęstym piwie sprawiać może wrażenie niższej niż jest w rzeczywistości. Nie powinna być ostra ani zalegająca.</goryczka>
  <wyglad>Barwa  pomarańczowa  do  ciemnomiedzianej. Klarowne lub minimalnie mgliste. Gęstość piwa powinna być widoczna gołym okiem po tym, jak załamuje się światło i po klejeniu się piwa do szkła po zamieszaniu. Piana barwy białej do żółtej może być niska do średniej, nie musi być trwała, ale powinna być zwarta.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełne piwo o jedwabistej, lepkiej, gęstej konsystencji, która może kojarzyć się z syropem lub kisielem. Wysycenie  niskie  do  średniego.  Alkoholowe  rozgrzewanie powinno występować, nie może być jednak drażniące.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Dowolny słód podstawowy z istotną domieszką (30% do 60%) a href=&quot;/slod-zytni/&quot;&gt;słodu żytniego lub niesłodowanego żyta. Słody karmelowe dowolnej barwy, póki nie wnoszą one aromatów nadmiernie prażonych. Użycie cukru  jest  dopuszczalne,  ale  powinien  być  dodawany  z umiarem, by nie zaburzyć gęstości i oleistości piwa, prefer- owany cukier nieraﬁnowany, który może wnieść do piwa nuty rumowe. Chmiel dowolnej odmiany, dodawany głównie w pier- wszych i ostatnich minutach gotowania. Chmielenie na zimno, jeśli piwowar się na nie zdecyduje, powinno być stosowane os- trożnie, by nie zaburzyć balansu, który ma być skierowany na nuty słodowe i żytnie. Silne, zdrowe drożdże o wysokiej toler- ancji na alkohol i wysoką gęstość środowiska. Zacieranie na- Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2jczęściej jednotemperaturowe, przerwa beta-glukanowa w tem- peraturze ok. 48°C może jednak przyczynić się do usprawnie- nia  ﬁltracji.  Wysoką  gęstość  można  również  uzyskać  przez długie  gotowanie  brzeczki,  wszelkie  karmelowe  aromaty, które mogą powstać w wyniku takiego procesu, są pożądane. Piwa w tym stylu doskonale nadają się do leżakowania w beczkach lub z płatkami drewna. Przed zgłoszeniem takiego pi- wa do konkursu należy się jednak upewnić, czy organizator na to zezwala.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Põhjala &quot;Cellar Series - Rukkivein&quot;, Jopen / Lervig &quot;Don't tRYE This @home!!&quot;, PINTA Hop Tour &quot;Ar- gentina Rye Wine&quot;, Browar Zamkowy Cieszyn &quot;Rye Wine Cieszyńskie&quot;</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>12-14°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Degustacyjne Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Estry owocowe ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Alkoholowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Owocowe estry ⚪⚪⚪⚫⚫⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Trwałość piany ⚪⚫⚫⚫⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚪⚫⚫       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Nasycenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚪⚪⚪⚫⚫⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●
Wariacja  na  temat  amerykańskiego  barleywine,  gdzie
jęczmień zastąpiono żytem, które wprowadza do piwa do-
datkowe, korzenne, ziemiste, nieco pikantne smaki i aromaty
oraz charakterystyczną gęstą, oleistą konsystencję.</skrot>
</opis>
