<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>18-28°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>4-5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>7-11% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>7-15 IBU</goryczka>
  <barwa>8-43 EBC ●●●●●●●●●●●●●●●●●● Sahti to piwo o co najmniej kilkuwiekowej tradycji, o której można przeczytać w ﬁńskim eposie Kalevala . Nazywane bywa „piwem pierwotnym” lub „piwną skamieliną”. Należy do grupy kilku piw, które zdołały przetrać pomimo zmian w piwowarst- wie, jakie zaszły zwłaszcza w XX wieku. Obok innych piw po- chodzących ze Skandynawii tworzy rodzinę tak zwanych piw wiejskich (farmhouse ales). Jest piwem mocnym, jednak, zgod- nie z tradycją, nie poddawanym długiemu leżakowaniu.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Tradycyjne ﬁńskie piwo, którego historia się- ga kilka wieków wstecz. Mocne, słodkie, estrowo-fenolowe z nutami chlebowymi i wyraźnym aromatem jałowca. Warzone jako farmhouse ale oraz komercyjnie. Cechą charakterysty- czną jest również niskie wysycenie dwutlenkiem węgla do całkowitego braku. Sahti porównywane bywa do niemieckiego piwa typu weizen- bock. Podobne piwa warzone są na szwedzkiej wyspie Gotlan- dia – Gotlandsdricke  (cechuje je wyraźna wędzoność) oraz w Estonii – Koduõlu  – zwłaszcza na wyspie Sarema.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Pierwsze zapisy o sahti datowane są na okres późne- go średniowiecza i pochodzą ze szwedzkich źródeł pisanych – Finowie nie używali pisma do ok, XVII w. Jedna z teorii głosi, że słowo sahti  bierze swój rodowód od germańskiego słowa saft oznaczającego sok, ponieważ w przeszłości dla zapewniania dłuższej przydatności tego napoju do spożycia oraz poprawy smaku, dodawano do niego jagodowy sok. W czasach śred- niowiecznych wyrób sahti należał do obowiązków kobiet, o czym można dowiedzieć się choćby z legendarnego, ﬁńskiego eposu pod tytułem Kalevala . Starsze kobiety uczyły młodsze prawidłowego sporządzania napoju, a najstarsza kobieta za- wsze doglądała przygotowań trunku warzonego na specjalną okazję, dla większej grupy gości (wesele, pogrzeb, letnie festi- wale, a także gdy nastał koniec zimy). Istniała też profesja wę-drujących mistrzyń piwowarskich, które zatrudniano do pracy bogatych domach lub gospodach. Do połowy XIX w. ﬁńskie pi- wowarstwo posiadało charakter typowo rzemieślniczy i przydo- mowy, później na teren dzisiejszej Finlandii, zaczęła wkraczać industrializacja oraz moda na jasne piwa dolnej fermentacji. Po II Wojnie Światowej praktyka warzenia sahti prawie zanikła, ale w roku 1985 ﬁrma Lammin Sahti Oy zaczęła produkować je na dużą skalę dzięki uzyskaniu w 1987 r. licencji na sprze- daż  swoich  produktów  w  ﬁńskiej,  państwowej  sieci  sklepów monopolowych ALKO. Od tego czasu pojawiło się kilka innych marek tego piwa różniących się smakiem i zawartością alko- holu. Od 2002 roku, nazwa sahti została objęta przez Unię Eu- ropejską ochroną jako produkt o zastrzeżonym regionie po- chodzenia.</historia>
  <aromat>Średni do wysokiego aromat słodowy (nuty zboża, chleba, karmelu), estrowy (głównie banan) w stopniu wy- sokim, fenolowy (goździkowy, przyprawowy) w stopniu śred- niowysokim do wysokiego. Użycie drożdży piekarskich może wnieść także akcenty w postaci aromatu surowego ciasta oraz diacetyl (od braku do niskiego). Wyczuwalne nuty jałowca – od poziomu niskiego do średniego. Aromaty kwaśne są niepożą- dane.</aromat>
  <smak>Średni do wysokiego smak słodowy - słodki, lekko ziemisty (dzięki dodatkowi żyta), z wysoką estrowością w postaci nut bananowych oraz wyraźnie (od średniego do śred- niowysokiego) fenolowy przejawiający się nutami goździkowy- mi i przyprawowymi. Diacetyl od niskiego do braku. Balans sło- dowo-drożdżowy. Goryczka niska. Wyczuwalne posmaki jałow- ca, które mogą występować w postaci żywicznej, leśnej (po- chodzące  od  gałęzi  użytych  podczas  zacierania  i  ﬁltracji brzeczki) lub ginu (jagody dodawane na tym samym etapie). Akcenty jałowcowe nie powinny dominować, ale uzupełniać bukiet. Brak gotowania brzeczki owocuje charakterystycznym posmakiem gotowego piwa, a także nutą białek, które nie uległy wytrąceniu, nadającej piwu większej pełni i treściwości. Finisz słodki. Częstokroć wyczuwalne są nuty alkoholowe da- jące rozgrzewający efekt. Kwaśność niepożądana.</smak>
  <goryczka>Niska do średnioniskiej, pochodząca od jałowca a nie od chmielu. Powinna częściowo kontrować słodycz, ale nie wychodzić na pierwszy plan. Chmiel stosowany jest przede wszystkim z uwagi na właściwości bakteriostatyczne, a nie z w celu nadania smaku i aromatu. Od XVII w. zaczęto stosować chmiel, jednak sięgano po stare szyszki, które nabrały brązo- wo-żółtej barwy.</goryczka>
  <wyglad>Spektrum barwy może być bardzo szerokie – od jas- Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2nożółtej po ciemnobrązową, jednak najczęściej oscylująca w odcieniach bursztynowych. Wyraźnie mętne. Pienistość tego piwa jest niska z uwagi na niewielkie wysycenie dwutlenkiem węgla.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Gęste, lepkie, treściwe, z uwagi na obec- ność  cukrów  rezydualnych  oraz  niewytrąconych  białek. Wysycenie dwutlenkiem węgla od braku do średnioniskiego, rozgrzewające z uwagi na wysoką zawartość alkoholu, który często bywa nieułożony i maskowany przez słodycz.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Sahti jest piwem jęczmiennym war- zonym z dodatkiem żyta (historyczne wersje tego piwa zawier- ały w zasypie także owies). Wykorzystuje się jęczmień sło- dowany i niesłodowany (żyto stosowane jest także w tych dwóch postaciach). Obecnie w Finlandii można kupić gotowe kompozycje słodów do wyrobu sahti. Nieodłącznym skład- nikiem jest jałowiec. Jego jagody używane są do nadania temu piwu charakterystycznego smaku. Z kolei gałęzie tego krzewu wzbogacają smak i aromat, ale znajdują zastosowania pod czas  zacierania  i  ﬁltracji,  gdy  piwowar  odbiera  gotową brzeczkę. Gałęziami wyścielona jest tradycyjna drewniana kadź ﬁltracyjna zwana kuurna . Posiada ona kształt rozciętego wzdłuż walca ze żłobieniami, w których umieszczane są drew- niane  przekładki.  Kadź  nachylona  jest  pod  odpowiednim kątem, aby swobodnie można było odebrać część płynną, ale by proces ten nie przebiegał zbyt szybko. Odebrana brzeczka nie jest poddawana gotowaniu. Po jej wystudzeniu, zadawane są drożdże. W Finlandii dawniej stosowano kultury drożdżowe na wzór norweskich – kveik , jednak dziś używane są drożdże piekarskie.  Te  stosowane  przez  ﬁńskich  piwowarów  cechuje wysoka  aktywność  -  potraﬁą  przefermentować  15°Blg  w  48 godzin, a także podnieść temperaturę fermentującej brzeczki nawet o 20°C powyżej temperatury, w której je zadano. Tworzą też imponującą pianę na powierzchni fermentującej brzeczki.  Za  najlepsze  dostępne  komercyjnie  drożdże uważane są te marki Suomen Hiiva. Fiński drożdże znacznie różnią się pod względem proﬁlu od tych dostępnych w Polsce i innych krajach Europy. Cechuje je produkcja dużych ilości nut goździkowych  i  bananowych  (jak  w  przypadku  szczepów dedykowanych do niemieckich piw pszenicznych). Tradycyjnie piwo  serwowano  z  drewnianego  cebra  z  dwoma  uchami  (ﬁn. haarikka ), skąd chochlą rozlewano je do naczyń biesiadników (również drewnianych i z dwoma uchami, ale mniejszych niż naczynie, z którego rozlewano sahti).</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Lammin &quot;Sahti&quot;, Finlandia &quot;Sahti&quot;, „Koniec świata” PINTA, „Jelonki” Browar Bazyliszek.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>13-16°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>kufel, haarikka (tradycyjne drewniane naczynie do pi- cia sahti), szkło degustacyjne Bibliograﬁa: - Ilkka Sysila: „Sahti - A Remnant of Finland's Rustic Past”, w: „Brewing Techniques” . - Horst Dornbusch: „A Mighty Finn Beer”, w: „Brew Your Own” December 2001.- Mike Scheafer: „Sahti: A Traditional Finnish Brew”, w: „Zy- murgry” Special Issue 1994. - Stephen H. Buhner: „Sacred And Herbal Healing Beers: The Secrets Of Ancient Fermentation”, Brewers Publications, 1998. - Wątek na piwo.org poświęcony opisowi stylu według BJCP za- wierający także polskie tłumaczenie . Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Estry owocowe ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Fenole ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Alkoholowość ⚪⚫⚫⚫⚫⚫Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Owocowe estry ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Fenole ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Trwałość piany ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Poziom zmętnienia ⚪⚪⚪⚫⚫⚫       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Nasycenie ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚪⚪⚪⚫⚫⚫ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●●●●●●
Sahti to piwo o co najmniej kilkuwiekowej tradycji, o której
można przeczytać w ﬁńskim eposie Kalevala . Nazywane bywa
„piwem pierwotnym” lub „piwną skamieliną”. Należy do grupy
kilku piw, które zdołały przetrać pomimo zmian w piwowarst-
wie, jakie zaszły zwłaszcza w XX wieku. Obok innych piw po-
chodzących ze Skandynawii tworzy rodzinę tak zwanych piw
wiejskich (farmhouse ales). Jest piwem mocnym, jednak, zgod-
nie z tradycją, nie poddawanym długiemu leżakowaniu.</skrot>
</opis>
