<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>12-16°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>0,5-3°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>5-7% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>20-35 IBU</goryczka>
  <barwa>6-36 EBC ●●●●●●●●●●●●●●●● Saison  to  tradycyjne  belgijskie  piwo  górnej  fermentacji. Odświeżające, lekkie, wysoko nagazowane, wytrawne, często o podwyższonej kwasowości. Specjalne, belgijskie drożdże od- powiadają za owocowo-przyprawowy aromat, wzbogacony nu- tami szlachetnych chmieli, zazwyczaj ziemisto-przyprawowy- mi. Mogą zawierać dodatek niewielkich ilości przypraw, ich za- pach nie może jednak dominować bukietu.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Współcześnie warzony saison jest piwem stosunkowo mocnym, wytrawnym, silnie nagazowanym o bar- wie słomkowej aż do pomarańczowej. Bardzo często charak- teryzuje się podwyższoną kwasowością. Zwykle jest refermen- towany w butelkach i leżakowany. W Polskiej interpretacji jest to rzadkością i w charakterze często przypomina wytrawnie- jszą i bardziej przyprawową wersję blonda . Charakteryzuje się ekstremalnie wysoką pijalnością. Kluczowe jest osiągnięcie wy- sokiego odfermentowania (spowodowanego przez infekcję dzi- kich drożdży lub dodatek cukrów prostych) połączonego ze złożonym proﬁlem estrowo-fenolowym. Sztuką jest stworzenie odpowiedniego balansu na poziomie smaku i aromatu.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Saison  jest  tradycyjnym,  belgijskim  stylem  se- zonowym, który w ostatnich latach przeżywa swój renesans. Pochodzi z Walonii, gdzie piwo warzone było po zbiorach i leżakowane na potrzeby pracowników pomagających na far- mach w okresie żniw. Tradycyjnie, poza słodem, w zasypie uży- wano wszelkich zbóż dostępnych na farmie, dodawano też cukru czy melasy buraczanej. Chmiele belgijskie były czasem uzupełniane  odmianami  angielskimi  oraz  niemieckimi  do- dawanymi na aromat, często używano też niewielkich ilości przypraw. Spontaniczna fermentacja, zmieniający się skład oraz brak nacisku na jakość sprawiał, że właściwie co roku, na każdej farmie, piwo smakowało inaczej, choć wspólna historia i pewne podstawowe założenia stylu umożliwiły opracowanie jego spójnej charakterystyki, od której jednak coraz częściejodchodzi się współcześnie, próbując sięgnąć właśnie do histo- rycznej różnorodności stylu.</historia>
  <aromat>Osiągnięcie bogatego, zbalansowanego, komplek- sowego aromatu w saisonie jest jednym z największych wyzwań dla piwowara. Dominują zwykle, charakterystyczne dla piw belgijskich, estrowe aromaty owocowe na poziomie od średniego  do  wysokiego,  w  szczególności  banan,  guma balonowa, czerwone jabłko; pojawiają się też delikatne aroma- ty kwiatowe oraz cytrusowe i czasem owoce tropikalne. Drożdże wnoszą do piwa również aromaty fenolowe, przypra- wowe na poziomie od niskiego do średnio wysokiego. Prefer- owane są delikatne aromaty pieprzu, wanilii itp. niż ostre fenole  goździkowe,  gałki  muszkatołowej.  Aromat  chmielu (zwykle w brytyjskiej odsłonie – nuty sosnowe, ziemiste, ziołowe) od braku do poziomu średnio niskiego. Aromaty do- danych  przypraw  (kolendry,  skórki  pomarańczowej,  trawy cytrynowej itp.) na niskim poziomie są również dopuszczalne, choć uznaje się, że poszczególne przyprawy powinny być trudne do zidentyﬁkowania i nie mogą dominować aromatu pi- wa. Mogą pojawiać się również aromaty kwaśne i charakterys- tyczne dla piwa leżakowanego (drewno, wanilia) lub dla piw dzikiej fermentacji do poziomu średniego. Aromat słodowy i melanoidy od dłuższego gotowania mogą pozostawać w tle od braku do poziomu średnio niskiego. Alkohol do poziomu śred- nio-niskiego (również szorstki i przyprawowy) może być wy- czuwalny, ale nie może przybierać postaci rozpuszczalnika czy zmywacza do paznokci. Obecność diacetylu  jest wadą.</aromat>
  <smak>W smaku dominują fenole pochodzące od drożdży i ew. dodatku przypraw, na poziomie od średnio-niskiego do średnio wysokiego. Poza tym owocowe estry od poziomu śred- niego aż po wysoki i chmielowość kontynentalnych odmian ch- mielu od braku aż po średnio-niski poziom. Słodowość może być niewyczuwalna aż do średnio-niskiego poziomu. Do śred- nio niskiego mogą pojawić się nuty związane z leżakowaniem w beczce, ostry aromat niesłodowanych zbóż czy aromaty charakterystyczne dla dzikich drożdży. Balans piwa buduje się na słodko-przyprawowym aromacie, kwaśności aż do średniej i skomplikowanej, często szorstkiej goryczce. Kwaśność pod- wyższona, ale również nie dominująca, raczej mlekowa niż oc- towa (choć niskie nuty octowe nie są wadą). Nie może być za- każeniowa,  choć  proﬁl  delikatnej  kiszonki,  charakterystyczny m.in. dla lambików, nie jest wadą. Lekkie wersje mogą charak- teryzować się niewielką słodyczą do średnio-niskiego pozio- mu. Wraz ze wzrostem mocy piwa, natężenie smaku i aromatu powinno być silniejsze. Finisz zdecydowanie wytrawny. Aroma- ty cytrusowe (pomarańcza, cytryna) są zwykle spotykane w tradycyjnych wersjach, w nowszych często jest to limonka, Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2trawa cytrynowa, grapefruit czy nawet owoce tropikalne. W mocniejszych wersjach alkohol może osiągnąć poziom do śred- nio-nieskiego, ale nie może być palący lub rozpuszczalnikowy. Żaden z elementów nie powinien przykrywać pozostałych. Obecność diacetylu  jest wadą.</smak>
  <goryczka>Saison jest stosunkowo mocno chmielonym piwem o wyraźnej, średniej lub średniowysokiej goryczce. Buduje ją jednak nie tylko chmiel, ale również alkohol, podwyższona kwaśność, wysokie nagazowanie, twarda woda i obecność przypraw. Czasem jest to również garbnikowość pochodząca od dodatku wiórów drewnianych lub leżakowania w beczkach. Goryczka nie może dominować, ma tworzyć idealne, komplek- sowe zakończenie i kontrę dla skomplikowanego aromatu pi- wa. Może być ostra, czasem szorstka, ale nie zalegająca ani zbyt długa.</goryczka>
  <wyglad>Barwa od słomkowej, przez złotą do pomarańczowej (kiedyś była wynikiem złego słodowania i wielogodzinnego go- towania), saison często jest bardzo klarowny, ale niewielkie za- mglenie jest w stylu, wyraźna mętność jest jednak niepożąda- na. Oblepiająca szkło piana – wysoka, trwała, gęsta – w kolorze od białego do kremowego. W przypadku kwaśnie- jszych wersji może ulegać szybszej redukcji. Musujące.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia od niskiej do średniej. Alkohol do- daje płynności, może być rozgrzewający, nawet średnio wyso- ki, ale nie mogą pojawiać się nuty rozpuszczalnikowe czy palące. Podwyższona kwaśność powinna mocno pobudzać śli- nianki. Bardzo wysokie nagazowanie, piwo powinno być musu- jące.  Wytrawny  ﬁnisz.  Alkohol,  podwyższona  kwaśność, przyprawy, drożdże, leżakowanie w drewnie może powodować niewielką do średniej cierpkość, nie powinna być jednak zbyt wyraźna, ale odświeżająca. Wytrawne, ale lekkie wersje mogą być średnio pełne i charakteryzować się niewielką słodyczą. Surowce  i  technologia:  Podstawą  zasypu  jest  słód pilzneński  lub pale ale , czasem stosuje się dodatek słodów wiedeńskiego  lub monachijskiego jasnego . Jako dodatku moż- na  użyć  również  ziarna  niesłodowanego,  w  szczególności pszenicy, owsa, żyta, gryki lub orkiszu (również w wersji sło- dowanej). Tradycyjnie ilość dodanego zboża mogła być nawet większa niż słodu. Często warzone z dodatkiem miodu, syropu kukurydzianego czy cukru. Użycie przypraw i ziół nie należy do rzadkości, zwykle jest to kolendra, skórka pomarańczowa, anyż, imbir, kumin a w nowszych odsłonach coraz częściej trawa cytrusowa i przyprawy egzotyczne. Dodatki te nie mogą jednak dominować charakteru piwa. Szlachetne odmiany ch- mielu, takie jak Syrian czy East Kend Goldings. Tradycyjnie często były to stare, zwietrzałe szyszki (wnoszące mało gorycz- ki i nie szkodzące bakteriom kwasu mlekowego). Chmielenie na zimno jest czasem stosowane. Chmiele amerykańskie są dozwolone, ale nie mogą przykrywać estrowo-przyprawowego charakteru piwa. Podwyższoną kwasowość piwa uzyskuje się najczęściej poprzez odpowiedni zasyp, wysokie nagazowanie, dodatek gipsu, kwasów lub bakterii kwasu mlekowego (na etapie zacierania lub fermentacji). Twarda woda, obﬁta w siar- czany i wodorowęglany, powszechnie stosowana w Walonii, podkreśla goryczkę i dodaje wytrawny ﬁnisz. Fermentację i re-fermentację prowadzi się czasem przy użyciu dwóch szczepów drożdży (belgijskich i innych, głęboko odfermentujących, np. szampańskich), w temperaturach niższych niż te charakterys- tyczne dla standardowych piw belgijskich (na koniec fermen- tacji często podwyższa się jednak temperaturę, aby usunąć z piwa diacetyl i zapewnić wyższe odfermentowanie). Aromaty- czno-smakowy  proﬁl  piwa  staje  się  silniejszy  wraz  ze wzrostem  ekstraktu.</odczucie_w_ustach>
  <przyklady_komercyjne>Saison Dupont (Vieille Provision)&quot; Dupont ;  &quot;Saison  D’Erezée&quot;  -  Fantome ;  &quot;Vieille  Artisanal&quot; Crooked Stave , &quot;Saison de Pipaix&quot; ; &quot;Southampton Saison&quot;, Southampton Publick House ; &quot;Lost Abbey Red Barn Ale&quot; Lost Abbey .</przyklady_komercyjne>
  <komentarz>Saison to bardzo skomplikowane piwo, którego udanakompozycja  gwarantuje  ekstremalną  pijalność, odświeżenie oraz dobre wrażenia degustacyjne. Styl jest niesa- mowicie szeroki, dopuszcza olbrzymią ilość interpretacji i daje dużą dowolność w komponowaniu ostatecznego proﬁlu piwa. Im wyższy ekstrakt, tym powinno być wytrawniejsze, o jeszcze bardziej  rozbudowanym  aromacie.  Poszczególne  przykłady komercyjne mogą się bardzo od siebie różnić, aczkolwiek ich ogólny charakter jest podobny.</komentarz>
  <temperatura_serwowania>6-8°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>tulip, degustacyjne, szklanka, shaker Bibliograﬁa: - Farmhouse Ales: Culture and Craftsmanship in the Belgian Tradition. Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Estry owocowe ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Fenole ⚪⚫⚫⚫⚫⚪Alkoholowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Owocowe estry ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Fenole ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Kwaśność ⚪⚫⚫⚫⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Trwałość piany ⚪⚫⚫⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚫⚫⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚫       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚫⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●●●●
Saison  to  tradycyjne  belgijskie  piwo  górnej  fermentacji.
Odświeżające, lekkie, wysoko nagazowane, wytrawne, często
o podwyższonej kwasowości. Specjalne, belgijskie drożdże od-
powiadają za owocowo-przyprawowy aromat, wzbogacony nu-
tami szlachetnych chmieli, zazwyczaj ziemisto-przyprawowy-
mi. Mogą zawierać dodatek niewielkich ilości przypraw, ich za-
pach nie może jednak dominować bukietu.</skrot>
</opis>
