<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>11-13°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3-4°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>3,8-5,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>22-30 IBU</goryczka>
  <barwa>60-70 EBC ●●●●●● Ciemne piwo dolnej fermentacji, najczęściej spotykane na stołach w Saksonii i Turyngii. Orzeźwiające, wytrawne, balan- sujące pomiędzy lekko paloną słodowością, a chmielowością. Wyróżniki  stylu:  Ciemne,  orzeźwiające,  wytrawne niemieckie piwo dolnej fermentacji. Bardziej wytrawne, mniej pełne, bardziej chmielowe i wysycone niż dunkel . Bardziej wy- trawne i o czystszym proﬁlu niż czeskie piwa ciemne.</barwa>
  <historia>Korzenie tego stylu znajdują się w Turyngii, Saksonii i Brandenburgii. Oryginalnie było piwem górnej fermentacji. Najstarszą marką w tym stylu, wymienionym w rachunku wystawionym browarowi przez radę miasta Brunszwik w 1390 r., jest „Braunschweiger Mumme“ (słowo Mumme  w Brun- szwiku oznaczało ogólnie piwo ciemne, nie chodzi tu więc prawdopodobnie o konkretną markę). Słowo &quot;schwarzbier&quot;, na- tomiast, pojawia się pierwszy raz w dokumencie z Turyngii z 1543 roku. W czasach NRD schwarzbier był produktem nis- zowym, trudno dostępnym (głównie ze względu na fakt, że znaczne jego ilości były eksportowane do Węgier). Po zjed- noczeniu Niemiec odzyskał popularność jako regionalna spec- jalność. Wiodącym producentem jest Köstritzer Schwarzbier- brauerei z produkcją około 380 tys. hl. Ogółem schwarzbier od- powiada za 1,8% spożycia piwa w Niemczech.</historia>
  <aromat>Średnioniski czysty aromat ciemnych słodów, lekko orzechowy, z niskimi nutami kawowymi w tle, gorzkie aromaty palone są niepożądane. Średnioniski aromat korzennych, kwia- towych lub ziołowych chmieli dobrze komponujący się ze sło- dowością. Dopuszczalny niski poziom DMS i siarkowodoru . Poza tym czysty proﬁl fermentacji, bez owocowych estrów, di- acetylu .</aromat>
  <smak>Średnioniski, ale złożony proﬁl słodowy z nutami chle- ba razowego, orzechów włoskich, gorzkiej czekolady i kawy.Brak wyraźnie palonych nut. Dopuszczalna niska karmelo- wość. Średnioniskie korzenne, kwiatowe lub ziołowe nuty niemieckich szlachetnych chmieli. Żaden z tych smaków nie dominuje,  piwo  powinno  być  dobrze  zbalansowane.  Do- puszczalny niski DMS oraz siarkowodór . Poza tym czysty proﬁl lagerowy. Słodycz najwyżej na niskim poziomie, ustępująca go- ryczy, dopuszczalna niska kwasowość. Finisz wytrawny, krótki, czekoladowy lub kawowy.</smak>
  <goryczka>Średnioniska, przede wszystkim chmielowa, należy unikać nadmiernej goryczy ze słodów palonych. Może być lekko szorstka i nieco zalegająca ze względu na obecność palonych słodów i wysoki poziom odfermentowania.</goryczka>
  <wyglad>Ciemnobrązowe do prawie czarnego, z rubinowymi lub  brązowymi  reﬂeksami.  Klarowne.  Piana  beżowa  do  brą- zowej,  średnio  obﬁta,  średnio  trwała,  zwarta.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnioniska. Wysycenie śred- niowysokie do wysokiego. Możliwe lekkie ściąganie od słodów palonych.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Słód pilzneński , słody czekoladowe , niewielka ilość palonego ziarna. Często dodatkowo barwione pozbawionym goryczy syropem z palonego słodu. Szlachetne niemieckie chmiele. Niemieckie drożdże dolnej fermentacji o wysokim stopniu odfermentowania i kłaczkowania. Do warze- nia tego stylu najczęściej stosowana jest względnie miękka wo- da.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Köstritzer &quot;Schwarzbier&quot;, Mönchshof &quot;Schwarzbier&quot;,  Nuezeller  &quot;Original  Badebier&quot;,  Zwiefalter Klosterbräu  &quot;Schwarzbier&quot;,  Bamberger  &quot;Schwärzla&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>7-8°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Pokal na grubej nóżce, stożkowy kufel Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚪⚪⚪Estry owocowe ⚫⚪⚪⚪⚪⚪DMS ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚪⚪⚪Owocowe estry ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Kwaśność ⚫⚫⚪⚪⚪⚪DMS ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Trwałość piany ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Natężenie ⚪⚪⚫⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚪⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Cierpkość ⚪⚪⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
</opis>
