<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>10-16°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2-4°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4-6% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>25-40 IBU</goryczka>
  <barwa>45-80 EBC ●●●●●●●●●●●●●●●●●● Lekkie piwo o kompleksowym smaku i aromacie, bardzo pi- jalne i sesyjne. Ciemne, mocno palone, jedwabiste, oleiste, kre- mowe, o wyraźnie goryczkowym, palonym ﬁniszu. Wysoka pi- jalność jest kluczowa.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Wskrzeszony stosunkowo niedawno na tere- nie Wielkiej Brytanii i w USA, obecnie coraz bardziej popularny w krajach, gdzie zawitała piwna rewolucja. Od wytrawnego stoutu  odróżnia  go  większa  kompleksowość  i  czasem paloność, owsiana słodycz, wyższa lepkość/gęstość spowo- dowana przez betaglukany oraz mniej wytrawna pełnia. Cza- sem mocno przypomina swojego brata, stout mleczny , mimo braku  laktozy.  W  amerykańskiej  odsłonie  jego  proﬁl  będzie czystszy,  wytrawny  i  bardziej  chmielowy.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Stout owsiany był jednym z wariantów stoutu war- zonego (tak jak stout mleczny ) w angielskich i szkockich browarach, uznawany za bardziej pożywny i zdrowszy od swo- jej wytrawnej wersji. W wykonaniu Brytyjczyków często zawier- ał symboliczną ilość owsa. Przestał być produkowany podczas II Wojny Światowej.</historia>
  <aromat>Na poziomie od średnionieskiego do średniowysokie- go  dominują  aromaty  brązowych,  palonych  i  ciemnych karmelowych słodów oraz prażonego jęczmienia: karmel, ciast- ka, kawa, czekolada (może sprawiać wrażenie mlecznej), orzechy. W tle słodkie aromaty słodowo-zbożowe, estry owo- cowe od niskich do średnich, zbożowy aromat owsa. Na niskim poziomie mogą pojawiać się aromaty zbożowe, przypomina- jące nuty ziemiste, roślinne. Tradycyjne brytyjskie chmiele da- jące aromaty czarnej porzeczki, ziemiste, żywiczne od braku do średnioniskiego, w odsłonie amerykańskiej stylu do średnie- go. Użycie amerykańskich chmieli nie jest wadą, ale charak- terystyczne dla nich aromaty nie powinny być na poziomie wyższym od niskiego. Może występować diacetyl , szczególniew lżejszych wersjach stylu, nie może jednak dominować aro- matu. Brak nut alkoholowo-rozpuszczalnikowych.</aromat>
  <smak>Skomplikowany, wielowymiarowy, zawierający nuty palone, słodowe, orzechowo-zbożowe, wyraźne brązowe nuty karmelu, melasy kawy i czekolady na poziomie od śred- nioniskiego do średnio-wysokiego. Ze względu na dodatek ciemnych słodów i palonego jęczmienia może występować podwyższona kwasowość. Balans w stronę słodowej słodyczy skontrowanej gładką, średnią goryczką, w amerykańskich wer- sjach wyraźniejszą ze względu na wyższe odfermentowanie. Mogą występować ziemiste nuty pochodzące z dodatku owsa i chmielu do poziomu średnio-niskiego. W wersjach amerykańs- kich bardziej goryczkowy, kakaowy, palony ﬁnisz, w wersjach kontynentalnych słodsze, słodowe (ale nie aż tak jak stout mleczny).  Może  występować  diacetyl  do  poziomu  śred- nioniskiego. Alkohol nie powinien być wyczuwalny.</smak>
  <goryczka>Pochodząca od chmielu, palonych słodów i jęczmie- nia, na poziomie średnim. Gładka, nie powinna być szorstka ani mocno zalegająca.</goryczka>
  <wyglad>Barwa od ciemnobrązowej do czarnej. Zazwyczaj nieprzejrzyste,  ale  jeśli  jest  przezroczyste,  powinno  być klarowne. Piana gęsta, drobna, trwała, kremowo-beżowa do jasnobrązowej od dodatku palonego jęczmienia. Dzięki do- datkowi owsa powinna być zbita i trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>W zależności od ilości owsa użytego w zasypie, piwo może być od średnio pełnego aż po pełne, gęste, oleiste, kremowe. Nagazowanie od średnioniskiego do średniowysokiego. Może być delikatnie rozgrzewające w us- tach w przypadku mocniejszych wersji, ale alkoholowe posma- ki są niewskazane.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Podstawę zasypu stanowi słód pale ale, ciało i słodowy charakter współtworzą słody brązowe i karmelowe. Za kolor odpowiedzialny jest dodatek palonego słodu  lub  jęczmienia  (historycznie  ze  względów  ﬁnansowych wybierano tańszy, palony jęczmień, który odpowiedzialny jest za charakterystyczny smak stoutu). Można użyć również in- nych, palonych zbóż, takich jak pszenica czy żyto. Zasyp owsa wynosi zwykle 5-20%, choć zdarzają się większe dodatki. Moż- na użyć również cukru lub syropów. Chmiele stosowane są głównie na goryczkę. Woda jest przeważnie twarda i mocno węglanowa.  Drożdże  angielskie.  Tradycyjnie  stosuje  się zacieranie  infuzyjne,  jednotemperaturowe.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>&quot;Czarna Polewka&quot; Łańcut , &quot;Czarna Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Wołga&quot; Browar Artezan , &quot;Blakalicious&quot; Piwne Podziemie .</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>12-14°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Pintowa szklanka, shaker Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Estry owocowe ⚪⚫⚫⚫⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Owocowe estry ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Kwaśność ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Nasycenie ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚫⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●●●●●●
Lekkie piwo o kompleksowym smaku i aromacie, bardzo pi-
jalne i sesyjne. Ciemne, mocno palone, jedwabiste, oleiste, kre-
mowe, o wyraźnie goryczkowym, palonym ﬁniszu. Wysoka pi-
jalność jest kluczowa.</skrot>
</opis>
