<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>8-10°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2,5-4°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>3,0-4,0% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>10-20 IBU</goryczka>
  <barwa>25-45 EBC ●●●●●●●●●● Rodzina szkockich piw górnej fermentacji dzieli się na piwa lekkie (8-9°Blg, 2,5-3,2% alk. obj.), mocne (9-10°Blg, 3,2-3,9% alk. obj.) i eksportowe (10-15°Blg, 3,9-6,0% alk. obj.). Niektóre opracowania kategoryzują je po cenie w szylingach (lekkie pi- wo, które kosztowało 60 szylingów nazywane było 60/-, mocne 70/- kosztowało 70 szylingów, a 80 szylingów eksportowe 80/- ). Obie najlżejsze kategorie są jednak na tyle podobne, że należy je traktować jako jeden styl - mianowicie lekkie ciemne piwo o zaakcentowanym aspekcie słodowym. Wyróżniki  stylu:  Lekkie,  ciemne,  słodowe,  nisko  nach- mielone, szkockie piwo górnej fermentacji. Podobne do ciem- nego mild ale , ale mniej owocowe. Od swojego eksportowego kuzyna różni się głównie intensywnością smaków, przy za- chowaniu podobnego balansu.</barwa>
  <historia>Tradycja produkcji piwa w Szkocji liczy sobie około 5000 lat, jednak opisywany styl powstał prawdopodobnie w okolicach przełomu XVI i XVII w., kiedy do piwa powszechnie już dodawano chmiel, a produkcja trunku stała się bardziej zor- ganizowana. Do tej pory jest tam popularny.</historia>
  <aromat>Średnioniski aromat słodowy o charakterze skórki ch- leba, precelków, kruchych ciastek, herbatników lub miodu gry- czanego (pochodzący od jęczmienia, nie z miodu lub utlenieni- a). Mogą go uzupełniać niskie nuty karmelowe, kojarzące się ze  świeżo  palonym  cukrem.  Estry  o  aromacie  owoców pestkowych na poziomie niskim do średnioniskiego. Nuty ch- mielowe najwyżej na niskim poziomie, o typowo angielskim charakterze (ziemisty, tytoniowy, kwiatowy, porzeczkowy). Do- puszczalny niski poziom diacetylu .</aromat>
  <smak>Podobnie jak w aromacie, dominuje słód o ciastko- wo-herbatnikowym charakterze, na poziomie średnioniskim, z możliwymi niskimi nutami karmelu i miodu gryczanego. Niskiedo średnioniskich estry (owoce pestkowe) muszą współgrać ze słodowością. Chmiel angielski na poziomie niskim, najczęściej nieco bardziej prominentny niż w aromacie. Dopuszczalny nis- ki diacetyl . Finisz wytrawny, krótki, lekko słodowy.</smak>
  <goryczka>Niska, chmielowa, krótka, łagodna, prawie nieza- uważalna.</goryczka>
  <wyglad>Czerwone do ciemnomiedzianego, klarowne. Piana beżowa, zwarta, niska do średnio obﬁtej, mało trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia niska do średnioniskiej. Tekstura od nieco wodnistej do lekko kremowej. Wysycenie niskie do średniego.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Słód pale ale  (najlepiej słodowany w małych, angielskich słodowniach, często z odmiany Maris Ot- ter) może stanowić nawet 100% zasypu. Tradycyjnie piwo bar- wiono karmelem, obecnie można użyć słodów karmelowych (w Wielkiej Brytanii często nazywane są crystal i potraﬁą nieco różnić się od kontynentalnych) lub niewielkich (1-2%) ilości palonego jęczmienia . Dla zwiększenia kremowości można do- dać niewielką ilość owsa, choć nie jest to powszechnie sto- sowana praktyka. Chmiel angielski. Drożdże szkockie o niskim poziomie  odfermentowania,  dające  słodowy  proﬁl  piwa.  W celu uzyskania wyższej słodowości można zacierać w nieco wyższych temperaturach, pamiętając jednak, że piwo ma być wytrawne.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Caledonia &quot;Smooth&quot;, Orkney &quot;Raven Ale&quot;, PINTA &quot;70/- Szylingów&quot;</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>10-12°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Thisle glass, tulip Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚪⚪⚪Estry owocowe ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚪⚪⚪Owocowe estry ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Trwałość piany ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚫⚪⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚫⚫⚪⚪⚪ Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Nasycenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
</opis>
