<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>11-15°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3-5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,0-5,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>13-28 IBU</goryczka>
  <barwa>25-45 EBC ●●●●●●●●●● Mocniejsza wersja szkockiego ale , również skupiona na aspek- cie słodowym, ale intensywniejsza i bardziej złożona.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Ciemne, słodowe, mało chmielone, pełne szkockie piwo górnej fermentacji. Podobne do brown ale , jed- nak mniej owocowe i o nieco innym proﬁlu słodowym.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Złoty wiek szkockiego piwowarstwa przypadał na okres od początku XVIII do połowy XIX w. Wówczas, pod wzglę- dem piwnego splendoru i wielkości produkcji, Edynburg był ośrodkiem  porównywalnym  z  Monachium  i  Londynem,  a browarnictwo przeszło radykalną przemianę z drobnego i śred- niego rzemiosła na zorganizowaną, masową (jak na ówczesne czasy), komercyjną wytwórczość. Wpływ na to miał w głównej mierze Akt Unii z 1707 r., który otworzył dla Szkocji rynki An- glii i jej licznych zamorskich kolonii. Szkoccy browarnicy ko- rzystali  ponadto  z  bardziej  liberalnych  przepisów  po- datkowych, niż obowiązujące w reszcie Zjednoczonego Królest- wa, ponieważ nie musieli płacić podatku od słodu, a podatki od gotowego piwa płacili niższe niż konkurencja z południa. Szkockie piwa szybko zdobyły popularność i eksportowane były do najdalszych zakątków Imperium. W latach świetności szkockie browary produkowały nie tylko tradycyjne dla re- gionu słodowe piwa, ale też mocno chmielone india pale ale i inne style. Kres szybkiemu rozwojowi szkockiego piwowarstwa położyła rosnąca popularność porteru, a następnie środko- woeuropejskich piw dolnej fermentacji, które przyniosły światu pierwszą nowożytną piwną rewolucję. Szkockie piwo ekspor- towe przetrwało jednak jako styl i jest wciąż popularnym trunkiem w północnej części Wielkiej Brytanii i nie tylko.</historia>
  <aromat>Średni  do  średniowysokiego  aromat  słodowy  o charakterze skórki chleba, kruchych ciastek, precli lub herbat-ników, z niskimi do średnioniskich nutami karmelu, mlecznej czekolady,  toﬃ  lub  orzechów.  Estry  na  poziomie  niskim  do średnioniskiego kojarzące się z ﬁgami, daktylami lub owocami pestkowymi. Chmiel może występować na poziomie niskim i mieć typowy angielski charakter (ziemisty, tytoniowy, kwia- towy lub porzeczkowy). Dopuszczalny niski diacetyl .</aromat>
  <smak>Dominuje  złożona  chlebowa,  herbatnikowa,  lekko karmelowa lub orzechowa słodowość na poziomie średnim do średniowysokiego, z możliwymi nutami mlecznej czekolady lub  toﬃ.  Estry  mogą  być  wyczuwalne  na  drugim  planie,  na poziomie niskim do średnioniskiego i muszą współgrać ze sło- dem. Chmiel angielski może być wyczuwalny silniej niż w aro- macie, na poziomie maksymalnie średnio niskim i może po- zostawać w tle jeszcze w posmaku. Ze względu na stosunko- wo niską goryczkę, piwo może wydawać się słodkie. Finisz jed- nak powinien być wytrawny do półwytrawnego, średnio długi, słodowo-orzechowy z możliwymi nutami chmielu lub niskiego diacetylu</smak>
  <goryczka>Niska do średnioniskiej, chmielowa, gładka, krótka lub średnio długa. Oddaje pola słodowości, ale może być wy- czuwalna bardziej niż w słabszych wersjach szkockiego piwa.</goryczka>
  <wyglad>Pomarańczowoczerwone do ciemno miedzianego, klarowne. Piana beżowa, zwarta, średnio trwała i średnio obﬁ- ta.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnia do średniowysokiej, ak- samitne, kremowe. Wysycenie niskie do średniego.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Słód pale ale  (najlepiej słodowany w małych, angielskich słodowniach, często z odmiany Maris Ot- ter) może stanowić nawet 100% zasypu. Tradycyjnie piwo bar- wiono karmelem, obecnie można użyć słodów karmelowych (w Wielkiej Brytanii często nazywane są crystal i potraﬁą nieco różnić się od kontynentalnych) lub niewielkich (1-2%) ilości palonego jęczmienia  lub słodu czekoladowego. Dla zwiększe- nia kremowości i podbicia piany można dodać niewielką ilość owsa lub słodu pszenicznego, choć nie jest to powszechnie sto- sowana praktyka. Chmiel angielski. Drożdże szkockie o niskim poziomie  odfermentowania,  dające  słodowy  proﬁl  piwa.  W celu uzyskania wyższej pełni i bardziej złożonej słodowości można zacierać w nieco wyższych temperaturach i długo go- tować brzeczkę, nie jest to jednak potwierdzona praktyka szkockich piwowarów.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Belhaven &quot;St. Andrews&quot;, Belhaven &quot;80 Shilling Ale&quot;, Orkney &quot;Red Macgregor&quot;. Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Temperatura serwowania:  12-14°C</przyklady_komercyjne>
  <szklo>Thisle glass, tulip Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Estry owocowe ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Owocowe estry ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Trwałość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Nasycenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●
Mocniejsza wersja szkockiego ale , również skupiona na aspek-
cie słodowym, ale intensywniejsza i bardziej złożona.</skrot>
</opis>
