<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>16-35°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3-10°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>6,5-10% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>17-35 IBU</goryczka>
  <barwa>28-50 EBC ●●●●●●●●●●●● Deserowe,  słodowe,  mocne  piwo  ze  Szkocji.  Gęste, dekstrynowe i charakteryzujące się niską zawartością chmielu.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Ekstremalnie słodowe, karmelowe, mocne, mało chmielone, gęste szkockie piwo górnej fermentacji. Od barley wine  różni się niższym nachmieleniem, niższym odfer- mentowaniem,  niższą  owocowością  i  wyższą,  bardziej karmelową  słodowością.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Rozwój piwowarstwa w Szkocji w dawnych latach de- terminowały głównie czynniki naturalne. Zimny północny kli- mat nie nadawał się pod uprawę chmielu, przez co musiał być on importowany i przez to drogi. Nie można było fermentować piwa  w  temperaturach  typowych  dla  angielskich  ale,  co skutkowało najczęściej niższym odfermentowaniem i czyst- szym  proﬁlem  lokalnych  wyrobów.  Nazwa  stylu  pochodzi  od &quot;Fowler’s Wee Heavy&quot;, a oznacza &quot;małe mocne&quot;, co wiąże się z faktem, że sprzedawane było w butelkach o pojemności ok. 350 ml. Styl zdobył popularność szczególnie w Belgii i USA.</historia>
  <aromat>Dominują aromaty słodowe na wysokim poziomie. Słodowość  powinna  mieć  charakter  karmelowy,  toﬃ,  ciasta drożdżowego, szkockich ciastek maślanych. W mocniejszych wersjach wyczuwalne nuty alkoholi, czyste lub likierowe na poziomie najwyżej średnim, podobnie jak estry o charakterze suszonych owoców lub śliwek. Chmiel na poziomie najwyżej niskim, ziemisty lub kwiatowy. Aromaty torfowe są wadą. Di- acetyl  dopuszczalny na poziomie do średnioniskiego. Poza tym proﬁl czysty.</aromat>
  <smak>Bardzo intensywny i złożony smak słodowy z wyraźną nutą karmelu, melasy, toﬃ lub ciastek maślanych. Estry i alko- hol na poziomie od niskiego w do średniego. Estry powinny mieć charakter suszonych owoców (w szczególności rodzynek) lub śliwek. Chmiel praktycznie nie występuje w smaku, choćmoże pojawić się niska kwiatowa lub ziemista nuta. W smaku zdecydowanie dominuje słodycz, goryczka jest wyczuwalna na drugim planie lub całkiem w tle. Finisz półsłodki do słodkiego, długi, karmelowo-słodowy. Dopuszczalny Diacetyl  na poziomie do średnioniskiego.</smak>
  <goryczka>Niska do średniej, chmielowo-alkoholowa, krótka lub średnio długa, łagodna.</goryczka>
  <wyglad>Ciemnoczerwone do ciemnobrązowego, z rubinowy- mi przebłyskami, klarowne. Piana beżowa do jasnobrązowej, zwarta, najczęściej mało lub średnio obﬁta i mało trwała. Może lepić się do ścianek szklanki.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia wysoka, lepka, aksamitna, gumi- asta tekstura. Wysycenie niskie do średniego. Rozgrzewanie alkoholowe powinno być wyczuwalne i kontrować w pewnym stopniu słodycz piwa.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Brytyjski słód pale ale , rozsądne iloś- ci słodów karmelowych, niewielka ilość palonego ziarna dla na- dania  ciemniejszej  barwy  (tradycyjnie  piwo  barwiono karmelem, ponieważ stosowanie surowców niesłodowanych w szkockich browarach było do roku 1880 zakazane). Słody tor- fowe i wędzone są niedopuszczalne. W celu uzyskania zdecy- dowanie słodowego proﬁlu i największej karmelizacji brzeczki, piwo można zacierać w wysokich temperaturach i długo go- tować, nie ma jednak dowodów na to, że była to powszechnie stosowana w Szkocji praktyka. Chmiel angielski w niewielkich ilościach. Drożdże szkockie pracujące w dolnym zakresie tem- peratur górnej fermentacji, odporne na stres osmotyczny i alkohol, stosunkowo nisko odfermentujące i dające czysty proﬁl.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Belhaven  &quot;Wee  Heavy&quot;,  Gordon Highland &quot;Scotch Ale&quot;, Inveralmond &quot;Blackfriar&quot;, McEwan's &quot;Scotch Ale&quot;, Orkney &quot;Skull Splitter&quot;, Browar ReCraft &quot;21° Wee Heavy&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>10-14°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Thistle glass Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Estry owocowe ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚫⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚪⚫ Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Owocowe estry ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Diacetyl ⚫⚫⚫⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Trwałość piany ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Nasycenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚪⚪⚫⚫⚫⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●
Deserowe,  słodowe,  mocne  piwo  ze  Szkocji.  Gęste,
dekstrynowe i charakteryzujące się niską zawartością chmielu.</skrot>
</opis>
