<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>11-13°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2,5-3,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,5-5,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>8-15 IBU</goryczka>
  <barwa>4-16 EBC ●●●●●●● Jasne piwo pszeniczne górnej fermentacji wywodzące się z Bawarii. Poza wysokim wysyceniem dwutlenkiem węgla i wy- soką pienistością, cechuje się także zmętnieniem pochodzą- cym od drożdży oraz estrami i fenolami w aromacie i smaku. Typowe nuty dla tego stylu to goździki (4-winygogwajakol)  i banany (octan izoamylu) . Piwo tego typu bywa nazywane także weizen. Wersja nieﬁltrowana występuje pod nazwą &quot;He- fe-Weizen&quot; (niem. Hefe - drożdże). Istnieją również wersje ﬁl- trowane - kristalweizen , w których wyraźniejsze są nuty owo- cowe, a mniej jest fenoli w porównaniu z nieﬁltrowanymi piwa- mi pszenicznymi. Niektóre browary warzą także wersje o mnie- jszej zawartości alkoholu - liechtes weisse. Na rynku dostępne są także wersje bezalkoholowe weissbier.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Weissbier jest piwem, którego smak i aro- mat  tworzą  nuty  słodowe  pochodzące  głównie  od  słodu pszenicznego/słodów pszenicznych , które - zgodnie z niemiec- ka tradycją - powinny stanowić co najmniej 50% zasypu, a także nuty pochodzące od szczepów drożdży dekowanych do tego  stylu.  Obﬁta  piana  wynika  także  z  udziału  słodu pszenicznego  w zasypie oraz wysokiego poziomu nagazowa- nia CO2. Jest piwem rześkim i orzeźwiającym. Owocowość niemieckich piw pszenicznych znacznie różni się od owo- cowych nut w piwa pszenicznych pochodzących z USA i Belgii. W amerykańskich wersjach przybiera często cytrusowy charak- ter za sprawą nowofalowych odmian chmielu, a owocowość podbijają  estry  pochodzące  od  amerykańskich  szczepów drożdży. Z kolei belgijski witbier posiada inny proﬁl - belgijskie drożdże wprowadzają estry i fenole, a użyta skórka po- marańczy i kolendra uwypuklają akcenty owocowe i przypra- wowe. W zasypie nie używa się słodu pszenicznego , a niesło- dowanej pszenicy.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Piwa pszeniczne warzono w Bawarii już w czasach średniowiecza, kiedy pszenica stosowana była również dowypieku chleba, a wszelkie kaprysy pogody, wojny, szkodniki powodowały, że często panował deﬁcyt tego zboża. Dlatego, już w 1447 r., rada miasta Monachium zadecydowała o za- kazie stosowania pszenicy przy warzeniu piwa. W roku 1516, bawarski książę Wilhelm IV wydał edykt znany jako Reinheits- gebot (Prawo Czystości) , gdzie wymieniono składniki, które należało stosować przy wyrobie piwa. Były to: woda, jęczmień i chmiel. W roku 1520, książę Wilhelm IV udzielił przywileju warzenia pi- wa  pszenicznego  szlacheckiemu  rodowi  Degenberg,  za- mieszkującemu  okolice  Schwarzach  (ówczesne  pogranicze bawarsko-czeskie). Do dziś można zastanawiać się, na ile podyktowane to było łaską władcy, a na ile troską o zasoby skarbca, bowiem książę czerpał z tego tytułu znaczące proﬁty. W  roku  1567  przywilej  został  potwierdzony,  ale  rene- gocjowano warunki rozliczenia się wasala z suwerenem na ko- rzyść tego drugiego. Renegocjacja warunków polegała na zwiększeniu opłat z tytułu posiadania monopolu na wyrób piw pszenicznych, dzięki któremu ród Degenbergów żył w dos- tatku. W 1602 roku zmarł bezpotomnie ostatni jego przed- stawiciel,  przez  co  prawa  do  wyrobu  piw  pszenicznych przeszło do rąk suwerena. Książę bawarski Maksymilian Wit- telsbach postanowił sprowadzić do Monachium mistrza pi- wowarskiego Siegmunda Bettla, który pracował dla Degen- bergów. Trzy lata później (1605), otwarto pierwszy browar warzący piwo pszeniczne w Monachium, a z biegiem czasu browary książęce warzące „białe piwo” znajdowały się w więk- szości bawarskich miejscowości. W szczytowym okresie popu- larności tego typu piwa, dochody z tytułu ich produkcji stanow- iły circa 30% wpływów w budżecie księstwa i to dzięki zyskom ze sprzedaży &quot;białych piw&quot;, książę bawarski był w stanie zor- ganizować armię przeciwko protestanckim Szwedom w czasie wojny trzydziestoletniej (1618-1648). Od XVIII w. piwa pszeniczne stopniowo traciły swoją popu- larność na rzecz piw jęczmiennych. W 1798 roku rodzina Wit- telsbachów zezwoliła szlachcie wyrabiać piwa z udziałem sło- du pszenicznego , gdyż książęce browary zwane „białymi” upa- dały ze względu na stale malejący popyt na produkowane przez nie piwo. W 1812 roku już tylko dwa bawarskie browary warzyły  piwa  na  bazie  słodu  pszenicznego .  Kiedy  piwo pilzneńskie  zaczęło  zdobywać  coraz  większą  popularność, bawarscy piwowarzy, chcąc nadążyć za modą na jasne i klarowne piwa, opracowali takie style piwne, jak helles  czy niemiecką odmianę pilznera . W 1856 roku Georg Schneider odkupił od korony prawo warze- nia piw pszenicznych, które dla władców bawarskich wy- Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2dawało się już czymś zupełnie bezwartościowym. Schneider nie tylko wskrzesił piwo pszeniczne, ale także założył dynastię piwowarów, której kolejne pokolenie w dniu dzisiejszym zajmu- je się rodzinnym interesem. W 1872 roku, Georg Schneider i je- go syn (również Georg) odkupili od księcia bawarskiego ostat- ni książęcy browar i założyli własny Weisses Bräuhaus G. Sch- neider &amp; Sohn. Jednak na prawdziwy renesans „piwa białego” trzeba było jeszcze poczekać kilka dekad, bowiem boom na tego typu pi- wa zaczął się w latach 80. XX wieku. Jeszcze dekadę wcześniej piwa pszeniczne stanowiły około 3% rynku i kojarzone były z emerytami, pijącymi je z uwagi na jego reklamowane właści- wości zdrowotne. Od lat 70. minionego stulecia, zauważalne stało się coraz większe zainteresowanie młodych Niemców pi- wami pszenicznymi, co przyczyniło się do ugruntowania pozy- cji weissbier na niemieckim rynku w następnej dekadzie. Ze względu na implikacje historyczne, weissbier cieszy się więk- szą popularnością na południu Niemiec.</historia>
  <aromat>W aromacie występują fenole na poziomie od śred- niego do wysokiego objawiający się przeważnie pod postacią aromatu goździka . Obecne są także estry owocowe (prze- ważnie banan , gruszka, brzoskwinie) na poziomie od średnie- go do wysokiego. Balans i intensywność fenoli i estrów może być różny. Aromat szlachetnych chmieli od braku do niskiego. Niski do średniego aromat pszenicy, objawiający się jako chle- bowy albo zbożowy. Inne cechy słodowe nie powinny wys- tępować. Brak diacetylu  i DMS. Dopuszczalne są także aroma- ty takie, jak lekki lub średni aromat gumy balonowej oraz nuty waniliowe. Żaden z nich nie powinien być jednak mocny ani dominujący. Jeśli są obecne, dodają złożoności i balansu.</aromat>
  <smak>Cechą typową jest smak bananów  i goździków  - od niskiego do średniowysokiego. Dodatkowo, mogą pojawiać się też inne estry (gruszka, brzoskwinia) na poziomie od braku do średniego. Podobnie jak w aromacie, balans i intensywność fenoli oraz estrów może być rożny, jednak w najlepszych przykładach tego stylu są dobrze zbalansowane i dość mocno wyczuwalne. Mogą wystąpić również posmaki waniliowe i gumy balonowej (od niskich do średnioniskich). Pomagają wyeksponować posmaki bananowe i słodkość. Żaden z nich nie powinien jednak dominować. Delikatny, chlebowy lub zbożowy smak pszenicy jest pożądany, podobnie delikatna słodkość słodu pilzneńskiego . Smak chmielowy jest niski lub niewyczuwalny.  Cierpkie,  cytrusowe  nuty  pochodzące  od drożdży i wysokiego nagazowania są przeważnie obecne. Brak diacetylu  i DMS. Finisz raczej wytrawny, może być nieco ostry z uwagi na wysokie wysycenie.</smak>
  <goryczka>Niska lub średnioniska. Najczęściej pochodząca od szlachetnych niemieckich odmian chmielu, jednak z powodze- niem można użyć innych niskogoryczkowych chmieli.</goryczka>
  <wyglad>Barwa może być od bladosłomkowej do ciemnozłotej lub pomarańczowej. Zwykle jest zmętnione w różnym stopniu. W wersjach z drożdżami ( mit Hefe ) weissbier jest również nieprzejrzyste ze względu na osad drożdżowy (wzburzony pod- czas serwowania). Piana jest jednym z wyznaczników stylu,powinna być biała, obﬁta, bardzo gęsta i trwała. Jej ekspozycji służy specjalne szkło.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Treściwość od niskiej do średniej. Nie powinno być ciężkie. Odczucie pełni może być potęgowane przez obecność drożdży w piwie. Musujące, szczypie w język.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Zasyp stanowi co najmniej 50% sło- du pszenicznego . Istnieją piwa, w których udział tego słodu wynosi nawet 70%. Pozostałą część stanowi słód pilzneński . Część tego jasnego słodu jęczmiennego można zastąpić sło- dem wiedeńskim  lub niewielką ilością słodu monachijskiego  al- bo jasnych słodów karmelowych. Czasami stosowany jest także słód red ale  jako substytut zacierania dekokcyjnego. Ch- miele  używane  przy  warzeniu  weissbier  to  najczęściej szlachetne odmiany niemieckie, jednak z powodzeniem moż- na użyć nisko goryczkowych odmian z innych krajów. Skład mineralny wody nie jest kluczowy, jednak ważne, aby była do- brej  jakości  i  niechlorowana.  Należy  wybierać  drożdże dedykowane do tego stylu, które cechują się dużą produkcją fenoli o aromacie smaku goździka (4-winylogwajakol)  oraz es- trów - nuty bananowe (octan izoamylu) . Wiele ze szczepów te- go rodzaju drożdży cechuje także niska ﬂokulacja. Tradycyjnie stosowano zacieranie dekokcyjne, jednak dziś coraz jest to nieczęsta praktyka. W schemacie zacierania bywa stosowana przerwa ferulikowa. Jej celem jest wytworzenie kwasu feru- likowego - prekursora 4-winylogwajakolu. Powinna trwać co na- jmniej 15 minut, w temperaturze 44°C. Obecnie odchodzi się od tej praktyki argumentując to jej bezzasadnością (ilość prekursorów w słodzie powinna być i tak wystarczająca). Is- totne jest także pH zacieru - powinno wynosić ok. 5,7. Przy sto- sowaniu zacierania infuzyjnego, ważne jest, aby przy zaciera- niu uwzględnić fakt, że słód pszeniczny posiada niewiele al- fa-amylazy i należy uwzględnić to w schemacie zacierania. W przypadku fermentacji istotne jest trzymanie się odpowied- nich temperatur, aby uniknąć niepożądanych nut, które mogą zdominować aromat i smak. Jej temperatura ma także istotny wpływ na produkcję konkretnych związków pożądanych w tym piwie - im będzie ona niższa, tym więcej powstanie fenoli (aro- mat goździka), a im będzie wyższa, rezultatem będzie większa ilość estrów (nuty bananów i innych owoców). Ważna jest także  ilość  zadawanych  drożdży  w  kontekście  produkcji konkretnych aromatów - goździka  i banana . Powszechnie sto- sowany szczep dedykowany do niemieckich piw pszenicznych (WB-06) daje proporcjonalnie dużo nut goździkowych w sto- sunku do bananowych. W niemieckiej tradycji do refermen- tacji stosowano dodatek brzeczki zamiast cukru czy miodu. Tę w fazie wysokich krążków nazywano Kräusen , a tę niepoddaną fermentacji Speise .</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Ayinger Bräu &quot;Weisse&quot;, Hacker-Ps- chorr &quot;Weisse&quot;, Maisel's &quot;Weisse&quot;, Paulaner &quot;Hefe-Weizen Na- turtrüb&quot;, Schneider &quot;Weisse Unser Original&quot;, Weihenstephaner &quot;Hefeweissbier&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <komentarz>W przypadku tego stylu istotny jest sposób nale- wania z butelki. Początkowo nalewane jest do szkła ciągłym strumieniem. W ten sposób przelewa się około 4/5 objętości butelki. Z początku piwo lane jest po ściance, a następnie Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 3zmianie ulega kąt nalewania, tak aby wytworzyć pianę na powierzchni. Pozostałe piwo należy wymieszać z drożdżami kręcąc butelką i delikatnie przelewane jest do szkła, aby drożdże osadziły się na pianie. W Bawarii, miejscu pochodze- nia tego stylu, często serwowane jest ono z plastrem cytryny, jednak dodatek ten nie zawsze jest polecany, bowiem olejki za- warte w cytrynie wpływają negatywnie na retencję piany, a in- tensywny  smak  tego  owocu  zakrywa  słodowo-drożdżowy proﬁl. Piwa  typu  weissbier  najlepiej  spożywać,  gdy  są  świeże, bowiem z czasem aromaty banana i goździka ulegają redukcji. Poza tym, piwa pszeniczne nie posiadają potencjału do długie- go leżakowania.</komentarz>
  <temperatura_serwowania>4-7°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Weizen Bibliograﬁa: - Wątek na piwo.org zawierający opis stylu według BJCP oraz polskie tłumaczenie . - Klasyﬁkacja stylów piwnych według PSPD . - Cykl artykułów autorstwa Doroty Chrapek poświęcony weiss- bier. - Stan Hieronymus: Brewing with Wheat, Brewers Publications, Boulder, 2010. - Eric Warner: German Wheat Beer, Brewers Publications, Boulder, 1998. Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Estry owocowe ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Fenole ⚪⚪⚪⚫⚫⚫       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Owocowe estry ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Fenole ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Kwaśność ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Poziom zmętnienia ⚪⚪⚫⚫⚫⚫       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚫ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●
Jasne piwo pszeniczne górnej fermentacji wywodzące się z
Bawarii. Poza wysokim wysyceniem dwutlenkiem węgla i wy-
soką pienistością, cechuje się także zmętnieniem pochodzą-
cym od drożdży oraz estrami i fenolami w aromacie i smaku.
Typowe nuty dla tego stylu to goździki (4-winygogwajakol)  i
banany (octan izoamylu) . Piwo tego typu bywa nazywane
także weizen. Wersja nieﬁltrowana występuje pod nazwą &quot;He-
fe-Weizen&quot; (niem. Hefe - drożdże). Istnieją również wersje ﬁl-
trowane - kristalweizen , w których wyraźniejsze są nuty owo-
cowe, a mniej jest fenoli w porównaniu z nieﬁltrowanymi piwa-
mi pszenicznymi. Niektóre browary warzą także wersje o mnie-
jszej zawartości alkoholu - liechtes weisse. Na rynku dostępne
są także wersje bezalkoholowe weissbier.</skrot>
</opis>
