<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>14-17°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3-5,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>5,5-7,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>40-70 IBU</goryczka>
  <barwa>8-18 EBC ●●●●●● Wariacja na temat american IPA z istotnym, czasem dominują- cym  udziałem  pszenicy,  co  czyni  piwo  bardziej  zbalan- sowanym, gęstszym, a w połączeniu z innymi technikami, niekiedy słodszym.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Zdecydowanie chmielowe, zbalansowane, pszeniczne, jasne amerykańskie piwo górnej fermentacji. Gęst- sze, bardziej soczyste i często słodsze niż american IPA . Pozbawione przypraw i drożdżowych aromatów typowych dla white IPA . Bardziej gorzkie, mniej owocowe, ale podobnie soczyste, jak new england IPA .</wyrozniki_stylu>
  <historia>Wheat IPA to jeden z wielu specjalnych stylów IPA, które powstały w ramach trwającej piwnej rewolucji i które przyjęły się na całym świecie. Ostatnio styl traci na popu- larności na rzecz new england IPA.</historia>
  <aromat>Wysoki, złożony aromat nowofalowych chmieli. Ze stylem najlepiej komponują się te o charakterze owoców cytru- sowych lub tropikalnych, aromat uzupełniać mogą kokosy, winogrona, nuty kwiatowe, przyprawowe lub leśne (żywica, iglaki) a także wiele innych. Wadą są wyczuwalne aromaty trawiaste, które mogą pojawić się w efekcie chmielenia na zim- no. Słodowość o charakterze jasnego chleba powinna być wy- czuwalna  na  poziomie  średnioniskim  do  średniego.  Proﬁl drożdżowy może być czysty lub nawet średnio owocowy o charakterze żółtych owoców tropikalnych, aromaty bananowe nie powinny jednak przekraczać poziomu niskiego.</aromat>
  <smak>W smaku wciąż dominuje nowofalowy chmiel na poziomie wysokim, ale chlebowa, pszeniczna słodowość musi być ewidentna i występować na poziomie średnioniskim do średniego. Estry owocowe o charakterze owoców tropikalnych na poziomie od niskiego do średniego. Balans w kierunku ch- mielu i goryczy, ale nie do tego stopnia, jak w innych IPA. Brakinnych nut pochodzących z fermentacji, poza niskim alko- holem w wersjach najmocniejszych. Finisz wytrawny do półwy- trawnego, długi, chmielowo-pszeniczny.</smak>
  <goryczka>Średniowysoka do wysokiej, chmielowa, może być ostra, ale nie gryząca. Może długo utrzymywać się w ustach.</goryczka>
  <wyglad>Barwa jasnozłota do ciemnozłotej. Piwo może charak- teryzować się trwałym zmętnieniem, ale nie powinno być błot- niste. Piana biała, zwarta, obﬁta, trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnio niska do średniej, tekstu- ra mączna, soczysta, ale lekka, bez wyraźnej lepkości. Piwo ma być orzeźwiające i &quot;pijalne&quot;. Wysycenie średnie do średnio wysokiego.  Mocniejsze  wersje  mogą  się  charakteryzować słabo wyczuwalnym rozgrzewaniem alkoholowym, ale najczęś- ciej będzie to niezauważalne. Duże ilości chmielu, szczególnie dodanego na zimno może zaowocować znaczną ilością tanin w gotowym produkcie. Istotnym zadaniem piwowara jest zmini- malizowanie tego ryzyka, gdyż uczucie ściągania na poziomie wyższym niż niski jest wadą w piwach w tym stylu.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Słód pszeniczny oraz ewentualnie niewielki dodatek pszenicy niesłodowanej powinien stanowić co najmniej 50% zasypu. Resztę uzupełnia słód pale ale. Do- puszczalny  jest  niewielki  dodatek  owsa  dla  wzbogacenia proﬁlu  słodowego.  Nowofalowe  chmiele  o  dowolnym  proﬁlu aromatycznym, preferowane są jednak odmiany o charakterze owoców tropikalnych lub cytrusowych. Czasem zacierane w wyższych temperaturach niż inne odmiany American IPA w celu uzyskania większej pełni i nieco wyższej słodyczy. Fer- mentowane czystymi drożdżami amerykańskimi, lekko owo- cowymi drożdżami angielskimi, belgijskimi drożdżami do piw pszenicznych (należy tutaj jednak uważać, by nie pojawiły się aromaty fenolowe, które są wadą w tym stylu) lub zachod- nioniemieckimi drożdżami górnej fermentacji do piw typu Koelsch lub Altbier. Bawarskie drożdże do piw pszenicznych mogą być użyte tylko w ramach mieszanki różnych szczepów, ale z tym też należy uważać i mieć odpowiednie doświadcze- nie z mieszaniem drożdży.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Trillium &quot;Melcher Street IPA&quot;, Trzech Kumpli &quot;Pan IPAni&quot;, Funky Fluid &quot;Smooth Wheat IPA&quot;, San- domierz &quot;Złoty Ptak&quot;, Wrężel &quot;Wheat IPA&quot;, Kingpin &quot;Clandesti- no&quot;</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>8-12°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Nonic, shaker Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Estry owocowe ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Fenole ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Owocowe estry ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Fenole ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Kwaśność ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚪⚫⚫⚫⚫⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚪⚫⚫       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Cierpkość ⚪⚪⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●
Wariacja na temat american IPA z istotnym, czasem dominują-
cym  udziałem  pszenicy,  co  czyni  piwo  bardziej  zbalan-
sowanym, gęstszym, a w połączeniu z innymi technikami,
niekiedy słodszym.</skrot>
</opis>
