<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>20-30°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>4-8°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>8-13% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>30-60 IBU</goryczka>
  <barwa>15-30 EBC ●●●●●●●● Mocne,  degustacyjne  piwo  o  gęstej,  gładkiej  teksturze  i złożonym, bogatym smaku łączącym nuty jasnego chleba ze szlachetnym alkoholem i wyraźnymi nutami owocowymi. Wyróżniki  stylu:  Gęste,  pszeniczne,  słodowo-owocowe, mocne piwo górnej fermentacji. Mniej chmielowe, a bardziej słodowe i owocowe niż american barleywine . Gęstsze i mniej karmelowe, a bardziej chlebowe niż angielskie barley wine . Mniej chmielowe i o innym proﬁlu słodowym niż rye wine .</barwa>
  <historia>Stosunkowo nowy styl, po raz pierwszy uwarzony komercyjnie przez amerykański browar Rubicon Brewing Com- pany w 1988 roku przez piwowara Phila Moellera, który wy- nalazł styl rok wcześniej, kiedy przez pomyłkę dodał za dużo słodu pszenicznego do domowej warki barleywine. Obecnie warzony  raczej  w  ramach  specjalnych  warek  okolicznoś- ciowych, niż jako stały element oferty browarów.</historia>
  <aromat>Wysoki, chlebowy aromat słodowy z opcjonalnymi nutami toﬃ lub karmelu. Aromaty owocowe na poziomie średn- im do wysokiego, o bardzo różnorodnej charakterystyce, na- jczęściej jednak kojarzonej z żółtymi owocami, typu brzoskwi- nia, morela, mirabelka, pigwa lub owocami suszonymi. Wysoki poziom aromatów bananowych, typowych dla bawarskich piw pszenicznych, jest wadą. Niski do średniowysokiego szlachet- ny aromat alkoholowy, kojarzący się z koniakiem. Aromaty ch- mielowe niskie do średnioniskich o dowolnym charakterze, na- jczęściej jednak owoców tropikalnych. Aromaty fenolowe lub siarkowe są wadą, diacetyl  dopuszczalny na poziomie na- jwyżej niskim. Może występować niski poziom utlenienia, które powinno mieć charakter miodu lub wzmacnianego wina.</aromat>
  <smak>Wysoki,  intensywny  smak  jasnego  chleba,  z  do- puszczalnymi  niskimi  do  średnich  nutami  toﬃ,  karmelu, krówek. Nuty żółtych lub suszonych owoców średnie do wyso-kich, pozwalają jednak dominować słodowi pszenicznemu . Nu- ty alkoholowe, podobnie jak w aromacie, powinny być wy- czuwalne na poziomie średnioniskim do średniowysokiego i ko- jarzyć się z szlachetnymi destylatami lub owocowymi likiera- mi. Chmiel na poziomie od niewyczuwalnego do średnio niskie- go, o dowolnym charakterze. Dopuszczalny niski diacetyl  oraz niskie utlenienia o miodowym lub winnym charakterze. Słody- cz powinna być zbalansowana goryczką pochodzącą z chmielu i  alkoholu  lub  nieznacznie  dominować  proﬁl  smakowy.  Finisz półwytrawny do półsłodkiego, długi, likierowo-chlebowy.</smak>
  <goryczka>Średnia do wysokiej, chmielowo-alkoholowa, dłu- ga.</goryczka>
  <wyglad>Ciemnozłote do ciemnoczerwonego lub miedziane- go, może być średnio mętne, ale nigdy błotniste. Piana beżowa, zwarta, trwała, obﬁta.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średniowysoka do wysokiej. Gęs- ta, gładka, aksamitna i nieco mączna tekstura. Piwo lepkie, ale nie powinno sprawiać wrażenia niedofermentowanego lub syropowatego. Rozgrzewanie alkoholowe powinno być wy- czuwalne, ale nie &quot;gorące&quot;. Wysycenie niskie do średniego.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Co najmniej 50% zasypu powinien stanowić słód pszeniczny  uzupełniony słodem pilzneńskim  lub pale  ale .  Dopuszczalny  niewielki  dodatek  słodów karmelowych,  ale  nuty  toﬃ  i  karmelu  pochodzić  też  mogą  z długiego gotowania. Chmiel dowolny, dodawany głównie na goryczkę, chmielenie na zimno nie jest odpowiednie w tym sty- lu. Odporne na wysokie stężenie alkoholu drożdże: neutralne amerykańskie,  angielskie  dające  proﬁl  słodowy  z  nutami  żół- tych  owoców  lub  niemieckie  przeznaczone  do  piw  typu koelsch lub altbier . Drożdże bawarskie lub belgijskie nie są od- powiednie.  Piwa  w  tym  stylu  często  leżakowane  są  w beczkach lub z udziałem drewna, co może nadać im nut wanilii, kokosa, karmelu, wina, koniaku lub innych. Jest to do- puszczalne w konkursach, o ile organizator nie zastrzeże in- aczej. Przykłady  komercyjne:  Rubicon  &quot;Winter  Wheat  Wine&quot;, Three Floyds / Mikkeller &quot;Hvedegoop&quot;, PINTA / Bakunin &quot;War- saw  Express&quot;,  Pracownia  Piwa  &quot;Hey  Now  Wheat  Wine&quot;, Brokreacja &quot;Wine Cake&quot;</surowce_i_technologia>
  <temperatura_serwowania>10-14°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Snifter Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Estry owocowe ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Alkoholowość ⚪⚫⚫⚫⚫⚪Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚪⚫Owocowe estry ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Diacetyl ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚫⚫⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚫       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Nasycenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚪⚪⚫⚫⚫⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
</opis>
