<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>7-30°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>1-10°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>3-15% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>3-100 IBU</goryczka>
  <barwa>10-60 EBC ●●●●●●●●●●●●●●●●●●●●● ●●●●● Styl często nazywany również Italian Grape Ale  (IGA), ponie- waż powszechnie przyjmuje się, że wywodzi on się z Włoch, w których zaczęto łączyć piwo z winem korzystając z miejs- cowych tradycji. Trend rozwinął się niezależnie lub został szy- bko podchwycony w wielu innych krajach. Dobrym przykła- dem jest Portugalia, gdzie również uznaje się tę hybrydę za re- gionalny styl piwny.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Nie jest to styl sensu stricto , lecz połącze- nie dowolnego stylu piwnego z dowolną tradycją winiarską. Je- dyne co jest w jego przypadku oczywiste to fakt, że oba trunki muszą odgrywać równe role w bukiecie.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Za ojczyznę stylu uznaje się Włochy, gdzie jest bard- zo popularny. Na podstawie najpopularniejszych piw można st- wierdzić,  że  rynkowa  rzeczywistość  od  samego  początku wykraczała poza ramy, w jakie BJCP ubrało to piwo, oﬁcjalnie uznając  IGA  za  kategorię  konkursową.  Dla  Włochów  od początku najistotniejsza była różnorodność i oddanie terrior danego regionu, tak samo jak ma to miejsce w przypadku win. Stąd nie wypracowali oni jednolitej interpretacji tego stylu, a raczej każdy browar próbował stworzyć coś oryginalnego i od- dającego niepowtarzalny charakter regionu z którego pochodz- ił. W sprzedaży możemy spotkać zatem IGA inspirowane prak- tycznie dowolnym włoskim winem, jak również wersje dzikie, spontaniczne, leżakowane w beczkach oraz wykonane na bazie Imperialnych stoutów lub mocno chmielonych IPA. Jako, że włoska scena piwowarska od samego początku była dość mocno związana z belgijskimi wytwórcami lambików, obecnie możemy spotkać też coraz więcej winogronowych piw nawiązu- jących do tego tradycyjnego stylu. Inne kraje europejskie (jak Portugalia),  które  chwalą  się  bogatą  tradycją  winiarską również coraz chętniej eksperymentują z winogronami, a w ot- wartym na nowinki USA szybko podchwycono ten trend(szczególnie wśród browarów specjalizujących się w piwach dzikich i spontanicznych).</historia>
  <aromat>Zwykle jest bardzo złożony, jednak zdarzają się piwa jasne z dodatkiem jasnych odmian winogron o dość jed- nowymiarowym  proﬁlu.  Najistotniejszy  jest  wspominany  już balans między stroną piwną i winną. Winna część, w przypad- ku użycia jasnych odmian winogron, może wnosić aromaty jabłek, gruszek, owoców tropikalnych, pestkowych, cytrusów, nafty,  ziół.  Odmiany  ciemne  wniosą  aromat  czerwonych owoców, przypraw, róż. Wraz z leżakowaniem mogą pojawiać się również aromaty wanilii, kawy, czekolady, marcepanu, dże- mu, suszonych owoców, sherry, tytoniu. Użycie suszonych winogron wniesie do bukietu aromaty takiej, jak: rodzynki, sus- zone śliwki, daktyle, ﬁgi. Fermentacja malolaktyczna zaowocu- je nutami jogurtu czy śmietany. Mnogość aromatów pochodzą- cych od surowców piwowarskich jest nieomal nieograniczona. Możemy spodziewać się pełnego spektrum aromatów sło- dowych,  chmielowych,  fermentacyjnych,  jak  również  aro- matów pochodzące od dojrzewania w beczkach, fermentacji brettami, fermentacji spontanicznej, zakwaszania bakteriami kwasu mlekowego.</aromat>
  <smak>Najważniejszy jest odpowiedni balans. Poza tym sky is the limit . Możemy spodziewać się pełnej gamy smaków, ana- logicznych do nut które pojawiają się w aromacie. Również smaki podstawowe powinny się dobrze balansować. Dlatego, w przypadku piw kwaśnych, kwaśność nie powinna być prze- sadnie wysoka, tak samo jak goryczka w przypadku piw obﬁ- cie chmielonych.</smak>
  <goryczka>Odpowiednia do stylu bazowego, jednak nie powin- na być przesadzona. Może być potęgowana przez wrażenie ściągania wywołane przez taniny wprowadzone do piwa wraz z dodatkiem winogron (skórki, pestki, szypułki).</goryczka>
  <wyglad>Kolor jest praktycznie dowolny i zależny od stylu ba- zowego oraz użytego rodzaju winogron. W przypadku użycia ciemnych odmian winogron może posiadać rubinowe reﬂeksy, które wraz z wiekiem będą zanikać, a barwa zacznie przybier- ać  odcienie  brudno  brązowe.  Istotna  dla  winiarstwa klarowność powinna być dobra, jednak ze względu na dodatek świeżych owoców lub mętność stylu bazowego zdarzać się mogą piwa mętne. Piana również powinna być adekwatna do stylu bazowego. Może być czerwonawa w przypadku użycia ciemnych  odmian  winogron.  Powinna  być  obﬁta  i  raczej drobnopęcherzykowa.  Jej  trwałość  może  być  obniżona.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Ciało powinno być adekwatne do stylu Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2bazowego. Wysycenie powinno być raczej wysokie, ale tu także wyznacznikiem powinien być styl bazowy. Winogrona mogą wprowadzać dodatkowe taninowe ściąganie, szczegól- nie w przypadku moszczu długo macerowanego na wytłokach co jest typowe dla win czerwonych, ale zdarza się również przy produkcji win białych. Alkoholowość powinna być dosto- sowana do stylu bazowego.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Od strony piwowarskiej dopuszc- zone  jest  praktycznie  wszystko,  włącznie  z  obﬁtym  chmiele- niem, fermentacją dowolnym szczepem drożdży piwnych (w tym  brettanomyces ),  fermentacją  spontaniczną,  zak- waszaniem i leżakowaniem w beczkach. Od strony winiarskiej również dostępne jest wszystko co oferuje wiedza winiarska, a nawet  jeszcze  więcej  (jak  choćby  leżakowanie  piwa  na wytłokach). Winogrona mogą zostać dodane w dowolnej for- mie (od moszczu, przez jego koncentrat, rodzynki, aż po wytłoki) i na dowolnym etapie. Do produkcji moszczu mogą zostać użyte praktycznie dowolne odmiany winogron, jak również  wyselekcjonowane  grona  porażone  szlachetną pleśnią, rodzynki lub grona wymrożone przez przymrozki. Moszcz może być poddany długiej lub krótkiej maceracji. Fer- mentacja może być prowadzona również za pomocą szlachet- nych  drożdży  winnych  lub  dzikich  drożdży  obecnych  na skórkach. Moszcz i brzeczka mogą być fermentowane oddziel- nie, jak również wymieszane i fermentowane jednocześnie. Kwaśność może zostać obniżona za pomocą fermentacji malo- laktycznej.  Gotowy  trunek  lub  tylko  moszcz  może  być leżakowany nie tylko w beczkach ale również w amforach. Przykłady  komercyjne:  LoverBeer  &quot;BeerBera&quot;,  Barley &quot;BB10&quot;, Montegioco &quot;Tibir&quot;, Cà del Brado &quot;Û baccabianca&quot;, Funk Factory Geuzeria &quot;Cervino Sangiovese&quot;, Cantillon &quot;Vi- gneronne&quot;, Cantillon &quot;Lambic d'Aunis&quot;, Pinta &quot;Grape Ale&quot;, Pin- ta / Amarcord &quot;PIGA&quot;, Pinta &quot;Grape Ale - Red&quot;, Olimp &quot;Bacchus&quot;, Faktoria &quot;Atilla&quot;, AleBrowar / Pinta / Piwoteka B-- Day 4.0 &quot;Panie Proszą Panów&quot;</surowce_i_technologia>
  <komentarz>Ze względu na brak deﬁnicji, czym właściwie jest grape ale, piwa tego typu powinny być oceniane jako wariacje na temat stylu bazowego z balansem uchwyconym tak, by cechy stylu oraz wina (czy wręcz konkretnej jego apelacji), były na porównywalnych, dobrze wyczuwalnych poziomach. W przypadku piw nie bazujących na konkretnym stylu, istotny jest balans cech wynikających z użytych surowców i technik pi- wowarskich oraz cech wynikających z użycia winogron. Często spotykanym przykładem piw z niewłaściwym balansem są pi- wa dzikie, w których aromaty typowe dla drożdży ( brettano- myces  całkowicie zdominowały bukiet.</komentarz>
  <szklo>kieliszek do wina lub szkło degustacyjne Bibliograﬁa: - 2015 BJCP Style Guidelines - WSET Level 4 Systematic Approach to Tasting Wine - Beer stories. Italian Grape Ale: a unique style for a Bel Paese beer Tabela natężeń: AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚫⚫⚫⚪Słodowość ⚫⚫⚫⚫⚫⚪Estry owocowe ⚫⚫⚫⚫⚫⚫Fenole ⚫⚫⚫⚫⚫⚪Funky ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Drewno/beczka ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚫⚫⚫⚪Słodowość ⚪⚫⚫⚫⚫⚪Owocowe estry ⚫⚫⚫⚫⚫⚫Fenole ⚫⚫⚫⚫⚫⚪Funky ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Drewno/beczka ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Kwaśność ⚫⚫⚫⚫⚫⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚫Trwałość piany ⚪⚫⚫⚫⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚫⚫⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚫⚫⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚫⚫⚫⚫⚫⚪Nasycenie ⚪⚪⚫⚫⚫⚫Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚫⚫⚪⚪Cierpkość ⚪⚪⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●●●●●●●●●●
●●●●●
Styl często nazywany również Italian Grape Ale  (IGA), ponie-
waż powszechnie przyjmuje się, że wywodzi on się z Włoch, w
których zaczęto łączyć piwo z winem korzystając z miejs-
cowych tradycji. Trend rozwinął się niezależnie lub został szy-
bko podchwycony w wielu innych krajach. Dobrym przykła-
dem jest Portugalia, gdzie również uznaje się tę hybrydę za re-
gionalny styl piwny.</skrot>
</opis>
