<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>11-13°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2-3°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,5-5,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>8-20 IBU</goryczka>
  <barwa>4-8 EBC ●●● Witbier, inaczej zwany bierè blanche  (czyli piwo białe), to bard- zo lekkie, orzeźwiające piwo warzone z dużym udziałem niesło- dowanej pszenicy oraz z dodatkiem przypraw.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Lekkie, orzeźwiające, zmętnione, wysoko- nasycone, bardzo jasne ale o przyjemnym owocowo-przypra- wowym  aromacie  i  niskiej  goryczce.  Duży  udział  niesło- dowanej pszenicy wpływa na znaczne zmętnienie oraz nadaje piwu charakterystyczny smak. Barwa, poziom goryczki, zmęt- nienie i wysycenie podobne jak w przypadku bawarskiego weissbiera. Aromat i smak owocowy i przyprawowy witbiera pochodzą bardziej z użytych dodatków niż z procesu fermen- tacji. Charakter przyprawowy jest bardziej pieprzowy, niż goździkowy, a owocowość ma bardziej cytrusowy niż banano- wo-gruszkowy charakter z jakim spotkamy się w weissbierze.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Piwa białe, warzone przed wiekami na terenie Bra- bancji, były pszenicznymi piwami fermentacji spontanicznej, leżakującymi w drewnianych beczkach. Piwowarzy doprawiali je rozmaitymi owocami i ziołami. W czasach podbojów kolonial- nych zaczęli używać curaçao  i kolendry, a fermentację spon- taniczną z czasem zastąpiła fermentacja szczepami drożdży górnej fermentacji, o wyraźnym przyprawowym proﬁlu. W lat- ach powojennych witbiera zastąpił wszechobecny pilzner. W 1957 r. zamknięty został ostatni browar warzący piwo białe. Dzięki wysiłkom Pierra Celisa udało się w latach 60. XX w. wznowić jego produkcję. Celis wykupił urządzenia z jednego z zamkniętych browarów w miasteczku Hoegaarden i, z pomocą byłego piwowara tegoż browaru, rozpoczął produkcję piwa o nazwie &quot;Hoegaarden White&quot;. Piwo to było warzone z użyciem mniej więcej równych proporcji słodu jęczmiennego i niesło- dowanej pszenicy i doprawiane skórką gorzkiej pomarańczy i kolendrą. Niektóre źródła spekulują nad dodatkiem trzeciej przyprawy, Michael Jackson podejrzewał, że może to być kminek.Aromat:  Na pierwszy plan wysuwa się słodowa słodkość na poziomie średnioniskim do śerdniowysokiego, czasami z nuta- mi miodu i/lub wanilii, uzupełniona zbożowymi, przyprawowy- mi aromatami pochodzącymi od pszenicy. Przyjemny zapach kolendry na średnim poziomie, któremu często towarzyszą nu- ty przyprawowe, ziołowe, pieprzowe. Aromat skórki pomarańc- zowej lub innych cytrusów powinien być wyczuwalny. Aromat chmielowy o ziołowo-przyprawowym charakterze na poziomie niskim jest opcjonalny, ale nie powinien maskować innych aro- matów. Aromaty pochodzące od przypraw nie powinny być zbyt mocne, powinny dobrze komponować się ze słodkimi aro- matami pochodzącymi od słodu oraz aromatami owocowymi i przyprawowymi  pochodzącymi  z  procesu  fermentacji. Szynkowe, selerowe, warzywne aromaty pochodzące czasami z kolendry (złej jakości, źle przechowywanej) są nieakcep- towane. Wyczuwalny aromat goździkowy jest uznawany za wadę.</historia>
  <smak>Na pierwszym planie średnioniska do średniowysokiej, przyjemna  słodowa  słodycz,  która  może  kojarzyć  się  ze smakiem  miodu  bądź  wanilii.  Średnio  intensywny  smak cytrusów oraz przypraw. Posmaki przyprawowe powinny być obecne, ale na poziomie średnioniskim, nie powinny przykry- wać innych smaków. Opcjonalny jest lekko kwaśny smak. Pos- maki chlebowe, surowego ziarna pszenicy mogą również być obecne.  Finisz  wytrawny,  czasami  kwaśny,  orzeźwiający. Smak dzięki niesłodowanemu ziarnu gładki, kremowy. Odczu- cie słodyczy wynika raczej z braku chmielowej goryczki niż z pozostałości cukrów resztkowych. Posmaki szynkowe, myd- lane, selerowe, warzywne są niedopuszczalne. Chmielowe pos- maki  zazwyczaj  nieobecne,  jeśli  występują  to  na  niskim poziomie i mają charakter ziołowo-przyprawowy.</smak>
  <goryczka>Goryczka chmielowa niska, nie powinna utrzymy- wać  się  do  ﬁniszu.  Goryczka  pochodząca  od  cytrusów  nie powinna  być  wyczuwalna.</goryczka>
  <wyglad>Barwa od bardzo jasno żółtej do jasnozłotej . Piwo za- mglone, przez co wydaje się mleczne, białawo-żółte. Piana bi- ała, kremowa, bardzo gęsta, wysoka i długo utrzymująca się.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnioniska, do średniej. Tekstu- ra kremowa, aksamitna. Wysycenie wysokie. Finisz wytrawny, czasami kwaśny. Piwo ma być bardzo orzeźwiające, nie może być wodniste i puste w smaku, ale nie może też być ciężkie i lepkie.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Podstawę zasypu stanowi niesło- dowana pszenica i słód pilzneński  zazwyczaj w proporcjach Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2zbliżonych do 50/50. Częstym dodatkiem do zasypu jest owies w ilości 5-10%. Słód podstawowy musi mieć dużą siłę diastaty- czną (min. ~150), aby poradzić sobie z rozłożeniem skrobi z surowca niesłodowanego. Słód pszeniczny  nie da takich efek- tów, jak niesłodowana pszenica, ale często jest widywany w re- cepturach  jako  dodatek.  Opcjonalnie  można  zastosować niewielkie ilości (do 5%) ciemniejszych słodów, takich jak mo- nachijski , cookie , red ale . Nadają one pełni, wnoszą związki melanoidynowe i kojarzące się z nimi aromaty świeżo piec- zonego chleba. Do zasypu, zgodnie z Reinheitsgebot, można dodać nieco słodu zakwaszającego, który poprawi pracę en- zymów i rozjaśni barwę gotowego piwa. Do chmielenia uży- wamy chmielu szlachetnego, dającego czystą goryczkę. Na- jczęściej  stosowanymi  odmianami  są  Saaz,  Hallertauer, Styrian Goldings, East Kent Golding. Tradycyjnie używanymi dodatkami do witbiera są kolendra i skórka gorzkiej po- marańczy - curaçao . Dla nadania złożoności mogą też być sto- sowane niewielkie ilości innych przyprawy takich jak skórka słodkiej  pomarańczy,  aframon  madagaskarski,  rumianek, trawa cytrynowa, pieprz, kmin rzymski, anyż, imbir, karda- mon. Drożdże pyliste (o niskiej ﬂokulacji), dość głęboko odfer- mentowujące,  wytwarzające  proﬁl  zapachowy  o  charakterze przyprawowym, fenolowym. Dla nadania kwasowości można zastosować dodatek kwasu mlekowego lub ograniczoną fer- mentację mlekową.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Hoegaarden Wit, Blanche de Brux- elles, St. Bernardus &quot;Witbier&quot;, Blanche de Namour, Limburgse &quot;Witte&quot;, Kormoran &quot;Podróże Kormorana Witbier&quot;</przyklady_komercyjne>
  <komentarz>Witbier najlepszy jest świeży, nie nadaje się do długiego przechowywania. Wersje mocno przyprawowe, moc- no nachmielone lub/i kwaśne nie są dobrymi przykładami sty- lu. Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Estry owocowe ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Fenole ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Kolendra ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Alkoholowość ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Owocowe estry ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Fenole ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Kolendra ⚪⚪⚪⚪⚪⚪Kwaśność ⚪⚫⚫⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚪⚪⚪⚫⚫⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚪⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</komentarz>
  <skrot>●●●
Witbier, inaczej zwany bierè blanche  (czyli piwo białe), to bard-
zo lekkie, orzeźwiające piwo warzone z dużym udziałem niesło-
dowanej pszenicy oraz z dodatkiem przypraw.</skrot>
</opis>
