<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>13-18,5°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2,5-5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>6-8% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>40-70 IBU</goryczka>
  <barwa>60-80 EBC ●●●●●●●●●●● Wędzona wersja stylu dry stout  lub foreign extra stout . Do wędzenia można użyć drewna, torfu lub innych materiałów. Wyróżniki  stylu:  Czarne,  palone,  wędzone,  wytrawne, gorzkie angielskie piwo górnej fermentacji.</barwa>
  <historia>Nie  można  wykluczyć,  że  w  przeszłości  pro- dukowane były wędzone wersje stoutu. Styl ten nie jest jed- nak stylem historycznym.</historia>
  <aromat>Średniowysoki aromat słodowy o mocno palonym, kawowym charakterze, połączonym z średnioniskimi do śred- niowysokich aromatami pochodzącymi z wędzonych słodów. Inne dopuszczalne aromaty słodowe to czekolada, lukrecja, biszkopty, herbatniki. Estry o charakterze wiśni, jagód, agres- tu, borówek, rodzynek, żurawiny lub podobne na poziomie średnioniskim do średniego, w mocniejszych wersjach mogą być na poziomie średniowysokim, jednak nigdy nie powinny przysłaniać  aromatów  wędzonki  i  palonych.  Aromaty porzeczek dopuszczalne na poziomie średnioniskim, mogą po- chodzić zarówno z estrów, jak i z chmielu, który powinien być wyczuwalny na poziomie najwyżej średnioniskim i mieć angiel- ski charakter ciemnych owoców, ziemisty lub kwiatowy. Diace- tyl i aromaty siarkowe są wadą. W mocniejszych wersjach mogą być wyczuwalne niskie do średnioniskich nuty szlachet- nego alkoholu.</aromat>
  <smak>Dominują smaki palonego ziarna na średniowysokim poziomie:  kawa,  lukrecja,  czekolada.  Wędzone  nuty  wy- czuwalne na drugim planie, na poziomie średnioniskim do średniowysokiego. Podstawa słodowa powinna mieć klasyczny angielski herbatnikowy, biszkoptowy charakter i być wyczuwal- na na poziomie średnioniskim do średniego. Estry o charak- terze ciemnych owoców (podobnych jak w aromacie) na poziomie  średnioniskim  do  średniowysokiego.  Chmielpowinien być wyczuwalny w tle, na poziomie niskim do śred- nioniskiego, o charakterze typowym dla odmian brytyjskich (o- wocowy, ziemisty, kwiatowy). Poza estrami smak powinien być czysty, bez diacetylu  i nut siarkowych. Mocniejsze wersje będą  się  charakteryzowały  wyczuwalnym  alkoholem.  Ten powinien mieć szlachetny charakter i powinien występować w tle, nie zaburzając całości. Finisz wytrawny, długi, o palonym, wędzonym  i  ewentualnie  lekko  alkoholowym  charakterze. Palone ziarno może wnieść odrobinę kwasowości, ta powinna być na poziomie nie wyższym niż niski.</smak>
  <goryczka>Średniowysoka do wysokiej, długa, ostra, ale nie paląca - nie może być nieprzyjemna. Pochodzić może z palone- go ziarna, z chmielu a w mocniejszych wersjach także z alko- holu. Może zalegać i być wyczuwalna jeszcze długo po przełknięciu.</goryczka>
  <wyglad>Bardzo ciemnobrązowe lub czarne, często nieprze- jrzyste. Może mieć brązowe lub rubinowe przebłyski i powinno być klarowne - jeśli da się to stwierdzić zważywszy barwę. Pia- na  brązowa,  obﬁta,  średnio  zwarta,  średnio  trwała,  może oblepiać  szkło.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnioniska do średniej, ak- samitne,  kremowe,  gładkie,  wysoko  odfermentowane,  nie może być lepkie ani mdłe. Wysycenie niskie do średniego. Mocniejsze wersje mogą być rozgrzewające, ale nigdy palące. Ze względu na duży udział palonego ziarna, stopień odfermen- towania i ilość dodanego chmielu, piwo może być nieco ściąga- jące, ale na poziomie wyższym niż niski powinno to być uz- nane za wadę.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Podstawa to słód pale ale  i/lub węd- zony drewnem, torfem lub w inny sposób (organizator konkur- su może jednak ograniczyć tę dowolność). Tradycyjnie z małych, angielskich słodowni. Jeśli to możliwe, powinno unikać się  wędzonego  słodu  monachijskiego,  ponieważ  ma  on bardziej chlebowy, niż herbatnikowo-biszkoptowy charakter. Duża ilość palonego jęczmienia. Dodatek owsa może zwięk- szyć kremowość piwa, powinno się jednak uważać, by piwo nie nabrało nadmiernie owsianego smaku. Angielskie chmiele. Brytyjskie drożdże o wysokim stopniu odfermentowania i kłaczkowania oraz średniej produkcji estrów.</surowce_i_technologia>
  <przyklady_komercyjne>Pracownia Piwa &quot;Cent US&quot;, Jan Ol- bracht &quot;Piotrek z Bagien Smoked Stout&quot;, AleBrowar &quot;Smoky Joe&quot;, Waszczukowie &quot;Łycha Zbycha&quot;.</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>12-14°C Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Szkło:  Nonic, shaker Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚪Estry owocowe ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Wędzonka ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Alkoholowość ⚫⚫⚫⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚫⚫⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚪Owocowe estry ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Wędzonka ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Kwaśność ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Trwałość piany ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚪⚫⚫       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚫⚪⚪⚪Cierpkość ⚪⚪⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</temperatura_serwowania>
</opis>
