<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>18-22°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>4-6°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>6-9% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>20-40 IBU</goryczka>
  <barwa>50-70 EBC ●●●●●●●●●●● Mocne, ciemne piwo dolnej fermentacji o złożonym, słodowym proﬁlu, wyraźnym charakterze wędzonym oraz niskiej palonoś- ci. Czysty charakter drożdżowy pozwala wybić się aromatom słodowym.  Niska  chmielowość  oraz  goryczka  balansująca cukry resztkowe.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Mniej palony i jaśniejszy od russian imperial stout.</wyrozniki_stylu>
  <aromat>Bogate aromaty słodowe, chlebowe często z nutami karmelowymi, toﬃ, suszonych owoców, orzechowymi, głęboko tostowymi lub lukrecji uzupełnione aromatami pochodzącymi od wędzonych słodów kojarzących się z dymem ogniska, wędli- nami lub oscypkiem. Aromaty wędzone od średnio wysokie do wysokich; nie powinny jednak dominować nad aromatami sło- dowymi. Aromaty torfowe są niepożądane. Ciemniejsze wersje mogą  posiadać  aromaty  czekoladowe,  melasy,  kawy,  ale nigdy mocno palone. Proﬁl drożdżowy czysty, z alkoholowoś- cią od niskiej do średnio niskiej. Estry, jeżeli występują powin- ny współgrać ze słodowością, przypominając aromaty sus- zonych owoców, śliwek, wiśni. Niska lub niewyczuwalna ch- mielowość.  Proﬁl  aromatyczny  po  stronie  słodowej.  Diacetyl, DMS, estrowość i fenolowość są wadami.</aromat>
  <smak>Silnie  zaznaczona  słodowość  w  proﬁlu.  Słodkawa, różnorodna,  przybierająca  postać  karmelu,  toﬃ,  suszonych owoców, orzechów, pumpernikla, tostów, przypieczonej skórki od chleba, melasy, lukrecji, czekolady połączone ze smakami wędzonymi, dymnymi. Posmaki silnie palone są niewłaściwe dla stylu. Palność powinna być niska, krótka, raczej czekolad- owa, kakaowa, przypominająca tę ze Schwarzbiera. Od braku do niskich posmaków chmielowych pochodzących od lekko przyprawowych odmian chmielu (np. Lubelski, Saaz). Czystycharakter lagerowy. Balans smakowy zdecydowanie po stronie słodowej. Posmaki utlenione, winne, przypominające sherry są opcjonalne i charakterystyczne dla wyleżakowanych egzem- plarzy. Kwaśność jest wadą.</smak>
  <goryczka>Średnio–niska do średniej, ma za zadanie jedynie kontrowanie słodyczy cukrów resztkowych.</goryczka>
  <wyglad>Barwa od brązowej do ciemno-brązowej z rubinowy- mi reﬂeksami. Barwa czarna jest wadą, niewłaściwą dla stylu. Trwała, zbita, drobno i średnio pęcherzykowa piana, koloru żół- tobrązowego. Zamglone do klarownego, aczkolwiek ciemnie- jsze wersje mogą być nieprzeźroczyste.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełne, gładkie w odbiorze, ze współgra- jącą z całością i ułożoną alkoholowością. Wysycenie średnie do średnio wysokiego, nadające wrażenie jeszcze większej treściwości.  Rozgrzewanie  alkoholowe  jest  akceptowalne, niskie do średnio niskiego. Surowce  i  technologia:  Słody  monachijskie,  wiedeński, pilzneński lub ich mieszanki powinny być bazą zasypu. Aroma- ty dymne wnoszone są przez wędzone słody. Dodatkowo, by podnieść  kompleksowość  wykorzystuje  się  różnorodnych słodów karmelowych. Dla nadania koloru używa się słodu czekoladowego lub palonego pozbawionego łuski. Niewielkie ilości szlachetnych, kontynentalnych chmieli (Lubelski, Maryn- ka, Saaz, Perle, Hallertau). Drożdże dolnej fermentacji.</odczucie_w_ustach>
  <przyklady_komercyjne>Widawa Porter Bałtycki Wędzony, Porter Wędzony 55 Gościszewo</przyklady_komercyjne>
  <szklo>pokal, szkło degustacyjne, snifter Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Estry owocowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Fenole ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Owocowe estry ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Fenole ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Kwaśność ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Trwałość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Nasycenie ⚪⚪⚫⚫⚪⚪ Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚫⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●
Mocne, ciemne piwo dolnej fermentacji o złożonym, słodowym
proﬁlu, wyraźnym charakterze wędzonym oraz niskiej palonoś-
ci. Czysty charakter drożdżowy pozwala wybić się aromatom
słodowym.  Niska  chmielowość  oraz  goryczka  balansująca
cukry resztkowe.</skrot>
</opis>
