<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>11-14°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2-4°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>4,5-6,0% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>10-20 IBU</goryczka>
  <barwa>14-45 EBC ●●●●●●●●●●●●●●●● Wędzone piwo pszeniczne w niemieckim stylu. Zbalansowany mariaż  wędzonki  oraz  drożdżowych  nut  typowych  dla bawarskiej  pszenicy.  Podawane  wymieszane  z  drożdżami. Wyróżniki  stylu:  Wędzone,  pszeniczne,  bananowo-- goździkowe, zbalansowane, bawarskie piwo górnej fermen- tacji. Stylem bazowym może być jasny lub ciemny weissbier. Chociaż  piwo  grodziskie  też  jest  wędzonym  piwem pszenicznym, to te dwa style różnią się prawie wszystkimi cechami.</barwa>
  <historia>Tradycyjny styl z górnej Frankonii. Mniej popularny niż  rauchmaerzen ,  ale  znajdujący  swoich  zwolenników, głównie w Bawarii i Czechach. W Polsce w kategorii węd- zonych piw pszenicznych jest znacznie rzadziej spotykany niż rodzime grodziskie.</historia>
  <aromat>Na pierwszym planie pojawić się mogą bananowe es- try lub aromaty wędzonki o charakterze kojarzącym się z wędliną lub oscypkiem. Oba te aromaty powinny być na poziomie średnioniskim do średnio wysokiego i być dobrze zbalansowane. Na poziomie średnim, nieco mniej wyczuwalne niż aromaty dymu i bananów, pojawić się powinny być słod- kawe, chlebowe nuty słodu pszenicznego, w ciemniejszych piwach występujące obok nut karmelowych lub toﬃ. Aromaty fenolowe pochodzące z pracy drożdży, z racji tego, że konkuru- ją z fenolami i polifenolami dymnymi, mogą być mało wy- czuwalne, ale w żadnym wypadku nie są wadą. Niepożądane są aromaty chmielowe, siarkowe, alkoholowe i diacetyl .</aromat>
  <smak>W smaku kluczem jest balans pomiędzy smakami dym- nymi, bananowymi oraz słodowymi (czystymi chlebowymi lub wzbogaconymi o nuty karmelowe, w przypadku piw ciemnie-jszych). Każdy z tych aspektów powinien być na poziomie śred- nioniskim do średniowysokiego i wspólnie tworzyć złożony proﬁl smakowy piwa, nie dominując go. Goździkowe i ewentu- alnie waniliowe fenole mogą pojawić się na poziomie najwyżej średnim. Niepożądane są aromaty chmielowe, siarkowe, alko- holowe i diacetyl . Podwyższona kwaskowość nie jest wadą, o ile nie jest na poziomie wyższym niż niski. Finisz wytrawny do półwytrawnego, średnio długi, wędzony, słodowy i owocowy.</smak>
  <goryczka>Niska, chmielowa, krótka.</goryczka>
  <wyglad>Barwa złota do ciemnomiedzianej, przechodzącej w brązową. Zmętnienie, spowodowane wysoką zawartością bi- ałek z pszenicy oraz użyciem mało kłaczkujących drożdży, jest naturalną cechą tego stylu. Piana biała do jasnobrązowej, zwarta, obﬁta, trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnio niska do średniej. Białka pszeniczne oraz zawieszone drożdże mogą zwiększać odczu- cie pełni i nadawać piwu nieco mącznej tekstury. Wysycenie średnie do wysokiego.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Zarówno słody pszeniczne , jak i słody wędzone (nie torfem!) muszą stanowić co najmniej 50% zasypu.  Można  to  uzyskać  używając  wędzonego  słodu jęczmiennego i zwyczajnego pszenicznego  lub korzystając z wędzonego słodu pszenicznego. Obie techniki zdają egzamin i wybór zależy od tego, jak efekt piwowar chce uzyskać. Ciem- niejsze wersje będą zawierać dodatek słodów karmelowych i ewentualnie niewielką domieszkę słodu czekoladowego lub palonego ziarna. Chmiel dodawany wyłącznie na goryczkę, w ilości nie wyższej niż konieczna. Drożdże bawarskie przeznac- zone do piw typu hefeweizen. Tradycyjnie warzone dekok- cyjnie. Przykłady  komercyjne:  Aecht  Schlenkerla  &quot;Rauchbier Weizen&quot;,  Maisel  &amp;  Friends  &quot;Smoky  Wheat&quot;,  Kaltenecker &quot;Rauchweizen&quot;,  Weyermann  &quot;Oak-toberweizen&quot;,  Třebonice &quot;Dýměj&quot;,  Břevnovský  Benedict  &quot;Pšeničná  Nakouřená Karkulka&quot;, Clock &quot;Nakuoření Huz 13° Rauchweizen&quot;, U Stočesů &quot;Nakuřovaná  pšeničná&quot;,  Hendrych  &quot;H12  Smoky  Weizen&quot;, Czech Lion &quot;Smoky Deer&quot;, Doctor Brew &quot;BeerGeek Madness Rauchweizen&quot;, Ciechan &quot;Pszeniczne Wędzone&quot;, Reden &quot;Ba- nany na rauszu&quot;</surowce_i_technologia>
  <temperatura_serwowania>10-12°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Weizenglas Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Estry owocowe ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Fenole ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Wędzonka ⚪⚪⚫⚫⚫⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Owocowe estry ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Fenole ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Wędzonka ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Kwaśność ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚪⚪⚪⚫⚫⚫       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚫⚪⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚫ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
</opis>
