<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>13-15°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3-5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>5-6,2% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>20-30 IBU</goryczka>
  <barwa>22-45 EBC ●●●●●●●●●●●● Niemieckie piwo o średniej mocy i słodowym charakterze, wzbogacone o mniej lub bardziej intensywne nuty dymu wędzarniczego.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Wędzone, słodowe, niemieckie piwo dolnej fermentacji.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Tradycyjny styl wywodzący się z Frankonii. Popu- larny także w innych częściach Bawarii oraz w Czechach, w Polsce  znacznie  rzadziej  spotykany  niż  rodzime  wędzone grodziskie. Najbardziej znanym przedstawicielem stylu jest &quot;Aecht Schlenkerla Rauchbier Maerzen&quot;.</historia>
  <aromat>Średni do średniowysokiego aromat słodowy o chle- bowym, razowym charakterze połączony ze średnioniskimi do wysokich nutami wędzonymi, które mogą kojarzyć się z wędli- nami lub oscypkiem. Wędzenie torfem jest niezgodne ze stylem. Wędzoność może być na podobnym poziomie, co chle- bowe  nuty  słodowe  lub  dominować  proﬁl.  Czysty  charakter lagerowy, bez estrów, diacetylu , aromatów siarkowych. Do- puszczalny niski, nie przeszkadzający poziom alkoholu. Niski aromat niemieckich szlachetnych odmian chmielu (ziołowy, kwiatowy) w tle.</aromat>
  <smak>Średni do średniowysokiego smak słodowy. Słodowość powinna być złożona, melanoidynowa, tostowa, ale najwyżej nisko karmelowa. Średnioniski do wysokiego smak wędzony, który może kojarzyć się z wędlinami lub oscypkiem. Smaki tor- fowe są niezgodne ze stylem. Wędzoność może dominować w smaku lub może być na poziomie innych słodowych smaków w piwie i jedynie wzbogacać jego bukiet. Czysty charakter lagerowy bez estrów, diacetylu , aromatów siarkowych. Do- puszczalny niski poziom alkoholu, nie powinien być jednak os-try. Niski poziom niemieckich szlachetnych odmian chmielu (ziołowy, kwiatowy) może być wyczuwalny. Z początku piwo może sprawiać wrażenie słodszego, ale ﬁnisz powinien być dłu- gi, wytrawny, a w najmocniejszych wersjach wytrawny lub półwytrawny. Dominują w nim eleganckie nuty słodowe, połąc- zone z wyraźnymi nutami dymnymi.</smak>
  <goryczka>Średnioniska, powinna zapewniać balans dla słodo- wości, tak żeby piwo nie wydawało się słodkie. Chmielowa, ła- godna, średnio długa.</goryczka>
  <wyglad>Czerwonopomarańczowe  do  ciemnomiedzianego. Klarowne. Piana biała do beżowej, średniowysoka do wysokiej, zwarta, trwała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia  średnia  do  średniowysokiej. Wysycenie średnie. W mocniejszych wersjach możliwe niskie, nieostre  rozgrzewanie  alkoholowe.  Gładkie.  Substancje wprowadzone do piwa w trakcie wędzenia mogą powodować wrażenie lekkiej oleistości, śliskości na języku. Surowce  i  technologia:  Głównie  słód  monachijski  lub wiedeński  w wersji standardowej i wędzonej. Słód wędzony (najczęściej olchą, ale dopuszczalne są też inne drzewa liści- aste) może stanowić 20-100% zasypu, może ewentualnie być uzupełniony słodem pilzneńskim  i minimalną ilością słodu karmelowego. Tradycyjnie zacierane dekokcyjnie. Szlachetne niemieckie, czeskie lub polskie chmiele. Czyste drożdże dolnej fermentacji. Przykłady  komercyjne:  Aecht  Schlenkerla  &quot;Rauchbier Märzen&quot;, Spezial &quot;Rauchbier Märzen&quot;, Drei Kronen &quot;Memmels- dorf  Stöﬄa&quot;,  Rittmayer  &quot;Hallerndorfer  Raiterla  Rauchbier&quot;, Wagner-Bräu &quot;Kemmern Kuckuck&quot;, 7 Stern &quot;Bamberger Rauch- bier&quot;, Fischer &quot;Rauchbier&quot;, Reblitz &quot;Räucherla&quot;, Libocký pivo- var &quot;Nakuřovaný Šárecký divoch&quot;, Uherský Brod &quot;Sváteční kouřový  ležák&quot;,  PINTA  &quot;Dymy  Marcowe&quot;,  Browar  Widawa &quot;Rauchmarzen&quot;.</odczucie_w_ustach>
  <temperatura_serwowania>10-12°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Półlitrowa szklanka lub kufel Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Estry owocowe ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Wędzonka ⚪⚪⚫⚫⚫⚫Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪ Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2Owocowe estry ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Wędzonka ⚪⚪⚫⚫⚫⚫       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚫⚫⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚪⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●●●●
Niemieckie piwo o średniej mocy i słodowym charakterze,
wzbogacone o mniej lub bardziej intensywne nuty dymu
wędzarniczego.</skrot>
</opis>
