<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>16-18°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>3,5-5,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>6,5-7,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>20-30 IBU</goryczka>
  <barwa>28-56 EBC ●●●●●●●●●●●●●●● Wędzona wersja tradycyjnego (ciemnego) koźlaka. Mocne, sy- cące piwo słodowo-wędzone. Wyróżniki  stylu:  Złożone,  wędzone,  słodowe,  mocne, ciemne, sycące, pełne, niemieckie piwo dolnej fermentacji. Pełniejsze i mocniejsze niż rauchmaerzen .</barwa>
  <historia>Tradycyjny styl wywodzący się z Frankonii. Znany także w innych częściach Bawarii oraz w Czechach, chociaż mniej popularny niż piwa wędzone o niższym ekstrakcie. War- zone raczej sezonowo lub na specjalne okazje.</historia>
  <aromat>Średnioniski do średniowysokiego aromat wędzony, kojarzący się z wędlinami lub oscypkiem. Średnio wysoka sło- dowość z nutami razowego chleba, skórki ciemnego chleba, orzechów laskowych i włoskich. Dopuszczalne średnioniskie aromaty karmelowe. Ciemne słody w dużym stężeniu mogą produkować aromaty kojarzone z ciemnymi owocami, takimi jak wiśnie, śliwki, czerwone winogrona, rodzynki. Aromaty te będą wyczuwalne szczególnie w mocniejszych i starszych piwach i nie są wadą, jeśli pozostają w tle. W połączeniu z aro- matami wędzonymi wspomniane nuty owocowe mogą wzboga- cić bukiet o sugestię wędzonych śliwek. W takim wypadku należy uznać to za cechę pożądaną, czyniącą piwo jeszcze bardziej złożonym. Dopuszczalny jest niski poziom wyczuwal- nego alkoholu i/lub estrów owocowych. Brak aromatów ch- mielowych, diacetylu , nut siarkowych.</aromat>
  <smak>Średniowysoki,  bogaty,  złożony  smak  słodowy  o charakterze razowego chleba z nutami skórki ciemnego chle- ba, pumpernikla, tostowymi, połączony ze średnioniskimi do średniowysokich nutami dymu wędzarniczego. Dopuszczalna jest  średnio  niska  karmelowość  związana  z  długim  go-towaniem i niewielkim dodatkiem słodów karmelowych. Niski posmak ciemnych owoców, w szczególności wędzonych śli- wek, pochodzący ze słodów i niskiej zawartości estrów, jest pożądany. Poza tym proﬁl czysty bez aromatów siarkowych i diacetylu . Niskie nuty szlachetnego niemieckiego chmielu o charakterze ziołowym lub korzennym nie są wadą, ale najczęś- ciej nie występują. Ze względu na niską goryczkę i wysoką sło- dowość, piwo może sprawiać wrażenie słodkiego. Finisz półwy- trawny, złożony, słodowy, z nutami ciemnego chleba i wędzon- ki długo utrzymującymi się w posmaku.</smak>
  <goryczka>Średnio niska, zdominowana przez słodowość, alko- holowo-chmielowa, krótka.</goryczka>
  <wyglad>Barwa pomarańczowoczerwona do ciemnobrązowej, klarowne. Piana beżowa do jasnobrązowej, obﬁta, zwarta, tr- wała.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średniowysoka. Aksamitna, kre- mowa tekstura, oleista od wędzonki. Sycące, lekko rozgrzewa- jące. Dopuszczalna niska lepkość w ustach od alkoholu i dekstryn. Wysycenie średnioniskie do średniego. Surowce  i  technologia:  Słody  monachijskie ,  red  ale , niewielkie ilości słodów karmelowych, ewentualnie drobny do- datek  słodów  barwiących.  Wędzony  słód  może  stanowić 20-100% zasypu. Niemiecki chmiel. Czyste, drożdże dolnej fer- mentacji  pozwalające  piwu  zachować  słodowy  charakter. Zacierane dekokcyjnie oraz długie gotowane w celu uzyskania dużych ilości związków Maillarda.</odczucie_w_ustach>
  <przyklady_komercyjne>Aecht Schlenkerla &quot;Rauchbier Ur- bock&quot;, Weiherer &quot;Rauchbock&quot;, Drei Kronen &quot;Haluator&quot;, Rittmay- er &quot;Smoky George&quot;, Mazaný Lišák &quot;Bůček&quot;, Chotoviny Dno Py- tle &quot;Nostradamus MDLXVI&quot;, De Molen/Sound &quot;Ball &amp; Chain&quot;, Solipiwko &quot;1978&quot;, PINTA &quot;Jak w Dym&quot;, Browar Kormoran &quot;Po- dróże Kormorana Rauchbock&quot;</przyklady_komercyjne>
  <temperatura_serwowania>7-9°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Szklanka, kufel lub pokal Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚪Estry owocowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Wędzonka ⚪⚪⚫⚫⚫⚪Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚫⚪⚪⚪⚪⚪Słodowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚪Owocowe estry ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Wędzonka ⚪⚪⚫⚫⚫⚪ Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚪⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚫⚪⚪⚪⚪       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚪⚪⚫⚪Nasycenie ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
</opis>
