<?xml version="1.0" ?>
<opis>
  <ekstrakt_poczatkowy>14-18°Blg</ekstrakt_poczatkowy>
  <ekstrakt_koncowy>2,5-3,5°Blg</ekstrakt_koncowy>
  <zawartosc_alkoholu>5,5-7,5% obj.</zawartosc_alkoholu>
  <goryczka>50-75 IBU</goryczka>
  <barwa>12-28 EBC ●●●●●●●●● Mocno chmielone piwo o średniej mocy, połączenie intensy- wnych aromatów chmielowych z charakterystycznym dla żyta proﬁlem smakowym i lepką teksturą.</barwa>
  <wyrozniki_stylu>Wysoko chmielowe, gorzkie, wytrawne, nie- co lepkie lub oleiste, mocne piwo górnej fermentacji. Równie lub bardziej wytrawne jak west coast IPA, z podobnie intensy- wnymi aromatami chmielowymi, ale z charakterystycznymi pikantnymi nutami żytnimi.</wyrozniki_stylu>
  <historia>Żytnia IPA jest nowym stylem zapoczątkowanym w USA przez rzemieślnicze browary stale poszukujące nowych smaków i sposobów na to, by się wyróżnić.</historia>
  <aromat>Dominuje średniowysoka do wysokiej chmielowość o charakterze raczej typowym dla nowofalowych odmian ch- mielu,  choć  jego  konkretny  proﬁl  aromatyczny  jest  dowolny. Unikać powinno się jedynie wyraźnych nut trawiastych od nad- miernego chmielenia na zimno. Słodowość średnioniska, w mocniejszych wersjach średnia, czysta, zbożowa, koniecznie z wyczuwalnymi ziemistymi nutami słodu żytniego. Aromaty karmelowe najwyżej na niskim poziomie. Estry na poziomie niskim do średniego, o charakterze żółtych lub zielonych owoców  (brzoskwinia,  morela,  mirabelka,  agrest,  jabłko, gruszka). Dopuszczalny niski poziom wyczuwalnego w aroma- cie alkoholu. Brak nut siarkowych.</aromat>
  <smak>W smaku chmiel na poziomie średniowysokim do wy- sokiego równoważy czystą zbożowo-chlebową słodowość, wy- czuwalną na poziomie średnim do średniowysokiego. Charak- terystyczny, ziemisty, korzenny, nieco pikantny smak słodu żytniego musi być obecny na co najmniej średnio niskim poziomie. Dopuszczalne są niskie nuty karmelowe. Alkohol wy- czuwalny na poziomie najwyżej średnioniskim w najmocnie- jszych wersjach, w słabszych nie powinien występować. Estryowocowe mogą być obecne na poziomie najwyżej średnim, nie powinny zaburzać chmielowo-żytniego proﬁlu. Wszelka słody- cz jest niepożądana. Finisz zdecydowanie wytrawny, żytni, pikantny, chmielowy.</smak>
  <goryczka>Wysoka, chmielowa, może być ostra, ale musi po- zostać przyjemna w odbiorze, może zalegać.</goryczka>
  <wyglad>Barwa ciemnozłota do czerwonej. Może być nieco za- mglone od chmielenia na zimno lub całkowicie klarowne. Śred- nio  obﬁta,  średnio  trwała,  raczej  drobna,  biała  lub  jas- nobeżowa  piana.</wyglad>
  <odczucie_w_ustach>Pełnia średnioniska do średniej. Nieco lepka, kisielowata tekstura. Wysycenie średnie do średniowy- sokiego. Dopuszczalne lekkie rozgrzewanie alkoholowe. Efekty ściągania lub wysuszania ust są wadą na poziomie wyższym niż niski.</odczucie_w_ustach>
  <surowce_i_technologia>Słód bazowy to pilzneński  (w USA nazywany często two-row pale ale ), z dodatkiem 15-25% sło- du żytniego  lub/i niesłodowanego żyta. Słody karmelowe, jeśli w  ogóle,  powinny  być  dodawane  ostrożnie,  tak  by  nie zaburzyć  wytrawnego  proﬁlu  piwa.  Można  dodać  niewielką ilość  raﬁnowanego  cukru.  Szczególnie  dotyczy  to  mocnie- jszych wersji stylu. Zacierane na wytrawnie. Chmiel dowolny, ale najlepsze interpretacje stylu będą charakteryzowały się aromatami nowofalowych (niekoniecznie amerykańskich) od- mian chmielu. Chmielenie na zimno w tak wytrawnym piwie powinno być wykonywane ostrożnie, ponieważ wszelka trawi- astość lub cierpkość nie znajdzie kontry w postaci słodkiego proﬁlu słodowego. Drożdże amerykańskie dające czysty proﬁl fermentacji lub angielskie, charakteryzujące się umiarkowaną produkcją estrów. Woda miękka lub siarczkowa. Przykłady  komercyjne:  Firestone  Walker  &quot;Wookey  Jack Black Rye IPA&quot;, Bear Republic &quot;Hop Rod Rye Ale&quot;, AleBrowar / Nøgne Ø &quot;Deep Love&quot;, Raduga &quot;Sunset Blvd&quot;</surowce_i_technologia>
  <temperatura_serwowania>8-12°C</temperatura_serwowania>
  <szklo>Nonic, shaker Tabela natężeń:  AROMAT 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Słodowość ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Estry owocowe ⚪⚫⚫⚫⚪⚪Alkoholowość ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       SMAK 012345 Chmielowość ⚪⚪⚪⚪⚫⚫Słodowość ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Owocowe estry ⚪⚫⚫⚫⚪⚪ Projekt kompendiumpiwa.pl  zrealizowany został przez Viking Malt  #vikingmalt | 2       WYGLĄD 012345 Obﬁtość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Trwałość piany ⚪⚪⚪⚫⚫⚫Poziom zmętnienia ⚫⚫⚪⚪⚪⚪       GORYCZKA 012345 Natężenie ⚪⚪⚪⚪⚪⚫       ODCZUCIE W USTACH 012345 Pełnia ⚪⚪⚫⚫⚪⚪Nasycenie ⚪⚪⚪⚫⚫⚪Rozgrzewanie alkoholowe ⚫⚫⚪⚪⚪⚪Cierpkość ⚪⚪⚪⚪⚪⚪ (0 - brak, 1 - niski, 2 - średnioniski, 3 - średni, 4 - średniowyso- ki, 5 - wysoki)</szklo>
  <skrot>●●●●●●●●●
Mocno chmielone piwo o średniej mocy, połączenie intensy-
wnych aromatów chmielowych z charakterystycznym dla żyta
proﬁlem smakowym i lepką teksturą.</skrot>
</opis>
